{"url":"https:\/\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id\/wiki\/Georg_Heinrich_Sieveking","method":"GET","isAJAX":false,"startTime":1706142094.60078,"totalTime":158.20000000000002,"totalMemory":"1.963","segmentDuration":25,"segmentCount":7,"CI_VERSION":"4.4.1","collectors":[{"title":"Timers","titleSafe":"timers","titleDetails":"","display":[],"badgeValue":null,"isEmpty":false,"hasTabContent":false,"hasLabel":false,"icon":"","hasTimelineData":true,"timelineData":[{"name":"Bootstrap","component":"Timer","start":1706142094.604668,"duration":0.006287097930908203},{"name":"Routing","component":"Timer","start":1706142094.610956,"duration":6.008148193359375e-5},{"name":"Before Filters","component":"Timer","start":1706142094.612244,"duration":9.059906005859375e-6},{"name":"Controller","component":"Timer","start":1706142094.612253,"duration":0.1467270851135254},{"name":"Controller Constructor","component":"Timer","start":1706142094.612254,"duration":0.00037407875061035156},{"name":"After Filters","component":"Timer","start":1706142094.758996,"duration":0.0001780986785888672}]},{"title":"Database","titleSafe":"database","titleDetails":"(0 total Query, 0  unique across 1 Connection)","display":{"queries":[]},"badgeValue":0,"isEmpty":true,"hasTabContent":true,"hasLabel":false,"icon":"data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABgAAAAYCAYAAADgdz34AAAAAXNSR0IArs4c6QAAAARnQU1BAACxjwv8YQUAAAAJcEhZcwAADsMAAA7DAcdvqGQAAADMSURBVEhLY6A3YExLSwsA4nIycQDIDIhRWEBqamo\/UNF\/SjDQjF6ocZgAKPkRiFeEhoYyQ4WIBiA9QAuWAPEHqBAmgLqgHcolGQD1V4DMgHIxwbCxYD+QBqcKINseKo6eWrBioPrtQBq\/BcgY5ht0cUIYbBg2AJKkRxCNWkDQgtFUNJwtABr+F6igE8olGQD114HMgHIxAVDyAhA\/AlpSA8RYUwoeXAPVex5qHCbIyMgwBCkAuQJIY00huDBUz\/mUlBQDqHGjgBjAwAAACexpph6oHSQAAAAASUVORK5CYII=","hasTimelineData":true,"timelineData":[{"name":"Connecting to Database: \"default\"","component":"Database","start":0,"duration":"0.000000"}]},{"title":"Logs","titleSafe":"logs","titleDetails":"","display":{"logs":[{"level":"warning","msg":"[DEPRECATED] Since fabpot\/goutte 4.0: The \"Goutte\\Client\" class is deprecated, use \"Symfony\\Component\\BrowserKit\\HttpBrowser\" instead. in FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/deprecation-contracts\/function.php on line 25.\n 1 FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/deprecation-contracts\/function.php(25): trigger_error('Since fabpot\/goutte 4.0: The \"Goutte\\\\Client\" class is deprecated, use \"Symfony\\\\Component\\\\BrowserKit\\\\HttpBrowser\" instead.', 16384)\n 2 FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/fabpot\/goutte\/Goutte\/Client.php(28): trigger_deprecation('fabpot\/goutte', '4.0', 'The \"%s\" class is deprecated, use \"%s\" instead.', 'Goutte\\\\Client', 'Symfony\\\\Component\\\\BrowserKit\\\\HttpBrowser')\n 3 APPPATH\/Models\/WikiModel.php(13): Goutte\\Client->__construct()\n 4 APPPATH\/Controllers\/Wiki.php(36): App\\Models\\WikiModel->scrapeData('https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Georg_Heinrich_Sieveking', 'Georg_Heinrich_Sieveking')\n 5 SYSTEMPATH\/CodeIgniter.php(919): App\\Controllers\\Wiki->view('Georg_Heinrich_Sieveking')\n 6 SYSTEMPATH\/CodeIgniter.php(494): CodeIgniter\\CodeIgniter->runController(Object(App\\Controllers\\Wiki))\n 7 SYSTEMPATH\/CodeIgniter.php(353): CodeIgniter\\CodeIgniter->handleRequest(null, Object(Config\\Cache), false)\n 8 FCPATH\/index.php(79): CodeIgniter\\CodeIgniter->run()"}]},"badgeValue":null,"isEmpty":false,"hasTabContent":true,"hasLabel":false,"icon":"data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABgAAAAYCAYAAADgdz34AAAAAXNSR0IArs4c6QAAAARnQU1BAACxjwv8YQUAAAAJcEhZcwAADsMAAA7DAcdvqGQAAACYSURBVEhLYxgFJIHU1FSjtLS0i0D8AYj7gEKMEBkqAaAFF4D4ERCvAFrwH4gDoFIMKSkpFkB+OTEYqgUTACXfA\/GqjIwMQyD9H2hRHlQKJFcBEiMGQ7VgAqCBvUgK32dmZspCpagGGNPT0\/1BLqeF4bQHQJePpiIwhmrBBEADR1MRfgB0+WgqAmOoFkwANHA0FY0CUgEDAwCQ0PUpNB3kqwAAAABJRU5ErkJggg==","hasTimelineData":false,"timelineData":[]},{"title":"Views","titleSafe":"views","titleDetails":"","display":[],"badgeValue":3,"isEmpty":false,"hasTabContent":false,"hasLabel":true,"icon":"data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABgAAAAYCAYAAADgdz34AAAAAXNSR0IArs4c6QAAAARnQU1BAACxjwv8YQUAAAAJcEhZcwAADsMAAA7DAcdvqGQAAADeSURBVEhL7ZSxDcIwEEWNYA0YgGmgyAaJLTcUaaBzQQEVjMEabBQxAdw53zTHiThEovGTfnE\/9rsoRUxhKLOmaa6Uh7X2+UvguLCzVxN1XW9x4EYHzik033Hp3X0LO+DaQG8MDQcuq6qao4qkHuMgQggLvkPLjqh00ZgFDBacMJYFkuwFlH1mshdkZ5JPJERA9JpI6xNCBESvibQ+IURA9JpI6xNCBESvibQ+IURA9DTsuHTOrVFFxixgB\/eUFlU8uKJ0eDBFOu\/9EvoeKnlJS2\/08Tc8NOwQ8sIfMeYFjqKDjdU2sp4AAAAASUVORK5CYII=","hasTimelineData":true,"timelineData":[{"name":"View: templates\/header.php","component":"Views","start":1706142094.758252,"duration":0.00019812583923339844},{"name":"View: templates\/main.php","component":"Views","start":1706142094.758529,"duration":0.00023794174194335938},{"name":"View: templates\/footer.php","component":"Views","start":1706142094.758842,"duration":7.200241088867188e-5}]},{"title":"Files","titleSafe":"files","titleDetails":"( 229 )","display":{"coreFiles":[{"name":"AbstractRenderer.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Renderer\/AbstractRenderer.php"},{"name":"AutoloadConfig.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/AutoloadConfig.php"},{"name":"Autoloader.php","path":"SYSTEMPATH\/Autoloader\/Autoloader.php"},{"name":"BaseCollector.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/BaseCollector.php"},{"name":"BaseConfig.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/BaseConfig.php"},{"name":"BaseConnection.php","path":"SYSTEMPATH\/Database\/BaseConnection.php"},{"name":"BaseHandler.php","path":"SYSTEMPATH\/Cache\/Handlers\/BaseHandler.php"},{"name":"BaseHandler.php","path":"SYSTEMPATH\/Log\/Handlers\/BaseHandler.php"},{"name":"BaseModel.php","path":"SYSTEMPATH\/BaseModel.php"},{"name":"BaseService.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/BaseService.php"},{"name":"CacheFactory.php","path":"SYSTEMPATH\/Cache\/CacheFactory.php"},{"name":"CacheInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Cache\/CacheInterface.php"},{"name":"CliRenderer.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Renderer\/CliRenderer.php"},{"name":"CloneableCookieInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Cookie\/CloneableCookieInterface.php"},{"name":"CodeIgniter.php","path":"SYSTEMPATH\/CodeIgniter.php"},{"name":"Common.php","path":"SYSTEMPATH\/Common.php"},{"name":"Config.php","path":"SYSTEMPATH\/Database\/Config.php"},{"name":"Connection.php","path":"SYSTEMPATH\/Database\/MySQLi\/Connection.php"},{"name":"ConnectionInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Database\/ConnectionInterface.php"},{"name":"ContentSecurityPolicy.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/ContentSecurityPolicy.php"},{"name":"Controller.php","path":"SYSTEMPATH\/Controller.php"},{"name":"Cookie.php","path":"SYSTEMPATH\/Cookie\/Cookie.php"},{"name":"CookieInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Cookie\/CookieInterface.php"},{"name":"CookieStore.php","path":"SYSTEMPATH\/Cookie\/CookieStore.php"},{"name":"CreditCardRules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/CreditCardRules.php"},{"name":"CreditCardRules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/StrictRules\/CreditCardRules.php"},{"name":"Database.php","path":"SYSTEMPATH\/Database\/Database.php"},{"name":"Database.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Database.php"},{"name":"DebugToolbar.php","path":"SYSTEMPATH\/Filters\/DebugToolbar.php"},{"name":"DotEnv.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/DotEnv.php"},{"name":"Events.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Events.php"},{"name":"Events.php","path":"SYSTEMPATH\/Events\/Events.php"},{"name":"Exceptions.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Exceptions.php"},{"name":"FacadeInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/FacadeInterface.php"},{"name":"Factories.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/Factories.php"},{"name":"Factory.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/Factory.php"},{"name":"FileHandler.php","path":"SYSTEMPATH\/Cache\/Handlers\/FileHandler.php"},{"name":"FileHandler.php","path":"SYSTEMPATH\/Log\/Handlers\/FileHandler.php"},{"name":"FileLocator.php","path":"SYSTEMPATH\/Autoloader\/FileLocator.php"},{"name":"FileRules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/FileRules.php"},{"name":"FileRules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/StrictRules\/FileRules.php"},{"name":"Files.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Files.php"},{"name":"FilterInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Filters\/FilterInterface.php"},{"name":"Filters.php","path":"SYSTEMPATH\/Filters\/Filters.php"},{"name":"FormatRules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/FormatRules.php"},{"name":"FormatRules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/StrictRules\/FormatRules.php"},{"name":"HandlerInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Log\/Handlers\/HandlerInterface.php"},{"name":"Header.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/Header.php"},{"name":"IncomingRequest.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/IncomingRequest.php"},{"name":"Kint.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Kint.php"},{"name":"Logger.php","path":"SYSTEMPATH\/Log\/Logger.php"},{"name":"Logs.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Logs.php"},{"name":"Message.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/Message.php"},{"name":"MessageInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/MessageInterface.php"},{"name":"MessageTrait.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/MessageTrait.php"},{"name":"Model.php","path":"SYSTEMPATH\/Model.php"},{"name":"Modules.php","path":"SYSTEMPATH\/Modules\/Modules.php"},{"name":"OutgoingRequest.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/OutgoingRequest.php"},{"name":"OutgoingRequestInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/OutgoingRequestInterface.php"},{"name":"RendererInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Renderer\/RendererInterface.php"},{"name":"RendererInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/View\/RendererInterface.php"},{"name":"Request.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/Request.php"},{"name":"RequestInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/RequestInterface.php"},{"name":"RequestTrait.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/RequestTrait.php"},{"name":"Response.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/Response.php"},{"name":"ResponseCache.php","path":"SYSTEMPATH\/Cache\/ResponseCache.php"},{"name":"ResponseInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/ResponseInterface.php"},{"name":"ResponseTrait.php","path":"SYSTEMPATH\/API\/ResponseTrait.php"},{"name":"ResponseTrait.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/ResponseTrait.php"},{"name":"RichRenderer.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Renderer\/RichRenderer.php"},{"name":"RouteCollection.php","path":"SYSTEMPATH\/Router\/RouteCollection.php"},{"name":"RouteCollectionInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Router\/RouteCollectionInterface.php"},{"name":"Router.php","path":"SYSTEMPATH\/Router\/Router.php"},{"name":"RouterInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Router\/RouterInterface.php"},{"name":"Routes.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Routes.php"},{"name":"Routing.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/Routing.php"},{"name":"Rules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/Rules.php"},{"name":"Rules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/StrictRules\/Rules.php"},{"name":"Services.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/Services.php"},{"name":"SiteURI.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/SiteURI.php"},{"name":"SiteURIFactory.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/SiteURIFactory.php"},{"name":"Superglobals.php","path":"SYSTEMPATH\/Superglobals.php"},{"name":"TextRenderer.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Renderer\/TextRenderer.php"},{"name":"Timer.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Timer.php"},{"name":"Timers.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Timers.php"},{"name":"Toolbar.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar.php"},{"name":"URI.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/URI.php"},{"name":"UserAgent.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/UserAgent.php"},{"name":"Utils.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Utils.php"},{"name":"Validation.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/Validation.php"},{"name":"ValidationInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/ValidationInterface.php"},{"name":"View.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/View.php"},{"name":"View.php","path":"SYSTEMPATH\/View\/View.php"},{"name":"ViewDecoratorTrait.php","path":"SYSTEMPATH\/View\/ViewDecoratorTrait.php"},{"name":"Views.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Views.php"},{"name":"array_helper.php","path":"SYSTEMPATH\/Helpers\/array_helper.php"},{"name":"bootstrap.php","path":"SYSTEMPATH\/bootstrap.php"},{"name":"init.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/init.php"},{"name":"init_helpers.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/init_helpers.php"},{"name":"kint_helper.php","path":"SYSTEMPATH\/Helpers\/kint_helper.php"},{"name":"url_helper.php","path":"SYSTEMPATH\/Helpers\/url_helper.php"}],"userFiles":[{"name":"AbstractBrowser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/AbstractBrowser.php"},{"name":"AbstractExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/AbstractExtension.php"},{"name":"AbstractNode.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Node\/AbstractNode.php"},{"name":"App.php","path":"APPPATH\/Config\/App.php"},{"name":"AttributeMatchingExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/AttributeMatchingExtension.php"},{"name":"Autoload.php","path":"APPPATH\/Config\/Autoload.php"},{"name":"Cache.php","path":"APPPATH\/Config\/Cache.php"},{"name":"Canary.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Internal\/Canary.php"},{"name":"CharacterReference.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/CharacterReference.php"},{"name":"ChunkInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client-contracts\/ChunkInterface.php"},{"name":"ClassLoader.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/composer\/ClassLoader.php"},{"name":"ClassParser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Shortcut\/ClassParser.php"},{"name":"Client.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/fabpot\/goutte\/Goutte\/Client.php"},{"name":"ClientState.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Internal\/ClientState.php"},{"name":"CombinationExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/CombinationExtension.php"},{"name":"CommentHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/CommentHandler.php"},{"name":"Common.php","path":"APPPATH\/Common.php"},{"name":"CommonResponseTrait.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Response\/CommonResponseTrait.php"},{"name":"Constants.php","path":"APPPATH\/Config\/Constants.php"},{"name":"ContentSecurityPolicy.php","path":"APPPATH\/Config\/ContentSecurityPolicy.php"},{"name":"Cookie.php","path":"APPPATH\/Config\/Cookie.php"},{"name":"Cookie.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/Cookie.php"},{"name":"CookieJar.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/CookieJar.php"},{"name":"Crawler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/dom-crawler\/Crawler.php"},{"name":"CssSelectorConverter.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/CssSelectorConverter.php"},{"name":"CurlClientState.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Internal\/CurlClientState.php"},{"name":"CurlHttpClient.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/CurlHttpClient.php"},{"name":"CurlResponse.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Response\/CurlResponse.php"},{"name":"DOMTreeBuilder.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/DOMTreeBuilder.php"},{"name":"DataChunk.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Chunk\/DataChunk.php"},{"name":"Database.php","path":"APPPATH\/Config\/Database.php"},{"name":"DnsCache.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Internal\/DnsCache.php"},{"name":"ElementNode.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Node\/ElementNode.php"},{"name":"ElementParser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Shortcut\/ElementParser.php"},{"name":"Elements.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Elements.php"},{"name":"EmptyStringParser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Shortcut\/EmptyStringParser.php"},{"name":"Entities.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Entities.php"},{"name":"Escaper.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/laminas\/laminas-escaper\/src\/Escaper.php"},{"name":"EventHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/EventHandler.php"},{"name":"Events.php","path":"APPPATH\/Config\/Events.php"},{"name":"Exceptions.php","path":"APPPATH\/Config\/Exceptions.php"},{"name":"ExtensionInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/ExtensionInterface.php"},{"name":"Feature.php","path":"APPPATH\/Config\/Feature.php"},{"name":"Filters.php","path":"APPPATH\/Config\/Filters.php"},{"name":"FirstChunk.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Chunk\/FirstChunk.php"},{"name":"FunctionExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/FunctionExtension.php"},{"name":"Functions.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/phpunit\/phpunit\/src\/Framework\/Assert\/Functions.php"},{"name":"HTML5.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5.php"},{"name":"HandlerInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/HandlerInterface.php"},{"name":"HashHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/HashHandler.php"},{"name":"HashNode.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Node\/HashNode.php"},{"name":"HashParser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Shortcut\/HashParser.php"},{"name":"History.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/History.php"},{"name":"HtmlExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/HtmlExtension.php"},{"name":"HttpBrowser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/HttpBrowser.php"},{"name":"HttpClient.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/HttpClient.php"},{"name":"HttpClientInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client-contracts\/HttpClientInterface.php"},{"name":"HttpClientTrait.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/HttpClientTrait.php"},{"name":"IdentifierHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/IdentifierHandler.php"},{"name":"InstalledVersions.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/composer\/InstalledVersions.php"},{"name":"Kint.php","path":"APPPATH\/Config\/Kint.php"},{"name":"LastChunk.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Chunk\/LastChunk.php"},{"name":"LogLevel.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/psr\/log\/Psr\/Log\/LogLevel.php"},{"name":"Logger.php","path":"APPPATH\/Config\/Logger.php"},{"name":"LoggerAwareInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/psr\/log\/Psr\/Log\/LoggerAwareInterface.php"},{"name":"LoggerInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/psr\/log\/Psr\/Log\/LoggerInterface.php"},{"name":"Modules.php","path":"APPPATH\/Config\/Modules.php"},{"name":"NodeExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/NodeExtension.php"},{"name":"NodeInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Node\/NodeInterface.php"},{"name":"NumberHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/NumberHandler.php"},{"name":"OutputRules.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Serializer\/OutputRules.php"},{"name":"Parser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Parser.php"},{"name":"ParserInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/ParserInterface.php"},{"name":"Paths.php","path":"APPPATH\/Config\/Paths.php"},{"name":"PseudoClassExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/PseudoClassExtension.php"},{"name":"Request.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/Request.php"},{"name":"ResetInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/service-contracts\/ResetInterface.php"},{"name":"Response.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/Response.php"},{"name":"ResponseInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client-contracts\/ResponseInterface.php"},{"name":"Routes.php","path":"APPPATH\/Config\/Routes.php"},{"name":"Routing.php","path":"APPPATH\/Config\/Routing.php"},{"name":"RulesInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Serializer\/RulesInterface.php"},{"name":"Scanner.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/Scanner.php"},{"name":"ScrapingModel.php","path":"APPPATH\/Models\/ScrapingModel.php"},{"name":"SelectorNode.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Node\/SelectorNode.php"},{"name":"Services.php","path":"APPPATH\/Config\/Services.php"},{"name":"StreamableInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Response\/StreamableInterface.php"},{"name":"StringHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/StringHandler.php"},{"name":"Tokenizer.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/Tokenizer.php"},{"name":"Tokenizer.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Tokenizer\/Tokenizer.php"},{"name":"TokenizerEscaping.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Tokenizer\/TokenizerEscaping.php"},{"name":"TokenizerPatterns.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Tokenizer\/TokenizerPatterns.php"},{"name":"Toolbar.php","path":"APPPATH\/Config\/Toolbar.php"},{"name":"Translator.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Translator.php"},{"name":"TranslatorInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/TranslatorInterface.php"},{"name":"TransportResponseTrait.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Response\/TransportResponseTrait.php"},{"name":"Traverser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Serializer\/Traverser.php"},{"name":"TreeBuildingRules.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/TreeBuildingRules.php"},{"name":"UTF8Utils.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/UTF8Utils.php"},{"name":"UserAgents.php","path":"APPPATH\/Config\/UserAgents.php"},{"name":"Validation.php","path":"APPPATH\/Config\/Validation.php"},{"name":"View.php","path":"APPPATH\/Config\/View.php"},{"name":"WhitespaceHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/WhitespaceHandler.php"},{"name":"Wiki.php","path":"APPPATH\/Controllers\/Wiki.php"},{"name":"WikiModel.php","path":"APPPATH\/Models\/WikiModel.php"},{"name":"XPathExpr.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/XPathExpr.php"},{"name":"autoload.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/autoload.php"},{"name":"autoload_real.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/composer\/autoload_real.php"},{"name":"autoload_static.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/composer\/autoload_static.php"},{"name":"bootstrap.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-ctype\/bootstrap.php"},{"name":"bootstrap.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-intl-idn\/bootstrap.php"},{"name":"bootstrap.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-intl-normalizer\/bootstrap.php"},{"name":"bootstrap.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-mbstring\/bootstrap.php"},{"name":"bootstrap.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-php72\/bootstrap.php"},{"name":"bootstrap80.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-ctype\/bootstrap80.php"},{"name":"bootstrap80.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-intl-normalizer\/bootstrap80.php"},{"name":"bootstrap80.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-mbstring\/bootstrap80.php"},{"name":"deep_copy.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/myclabs\/deep-copy\/src\/DeepCopy\/deep_copy.php"},{"name":"development.php","path":"APPPATH\/Config\/Boot\/development.php"},{"name":"footer.php","path":"APPPATH\/Views\/templates\/footer.php"},{"name":"function.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/deprecation-contracts\/function.php"},{"name":"header.php","path":"APPPATH\/Views\/templates\/header.php"},{"name":"index.php","path":"FCPATH\/index.php"},{"name":"installed.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/composer\/installed.php"},{"name":"main.php","path":"APPPATH\/Views\/templates\/main.php"},{"name":"platform_check.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/composer\/platform_check.php"},{"name":"search.php","path":"APPPATH\/Views\/templates\/search.php"},{"name":"sidebar.php","path":"APPPATH\/Views\/templates\/sidebar.php"}]},"badgeValue":229,"isEmpty":false,"hasTabContent":true,"hasLabel":false,"icon":"data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABgAAAAYCAYAAADgdz34AAAAAXNSR0IArs4c6QAAAARnQU1BAACxjwv8YQUAAAAJcEhZcwAADsMAAA7DAcdvqGQAAAGBSURBVEhL7ZQ9S8NQGIVTBQUncfMfCO4uLgoKbuKQOWg+OkXERRE1IAXrIHbVDrqIDuLiJgj+gro7S3dnpfq88b1FMTE3VZx64HBzzvvZWxKnj15QCcPwCD5HUfSWR+JtzgmtsUcQBEva5IIm9SwSu+95CAWbUuy67qBa32ByZEDpIaZYZSZMjjQuPcQUq8yEyYEb8FSerYeQVGbAFzJkX1PyQWLhgCz0BxTCekC1Wp0hsa6yokzhed4oje6Iz6rlJEkyIKfUEFtITVtQdAibn5rMyaYsMS+a5wTv8qeXMhcU16QZbKgl3hbs+L4\/pnpdc87MElZgq10p5DxGdq8I7xrvUWUKvG3NbSK7ubngYzdJwSsF7TiOh9VOgfcEz1UayNe3JUPM1RWC5GXYgTfc75B4NBmXJnAtTfpABX0iPvEd9ezALwkplCFXcr9styiNOKc1RRZpaPM9tcqBwlWzGY1qPL9wjqRBgF5BH6j8HWh2S7MHlX8PrmbK+k\/8PzjOOzx1D3i1pKTTAAAAAElFTkSuQmCC","hasTimelineData":false,"timelineData":[]},{"title":"Routes","titleSafe":"routes","titleDetails":"","display":{"matchedRoute":[{"directory":"","controller":"\\App\\Controllers\\Wiki","method":"view","paramCount":1,"truePCount":2,"params":[{"name":"$link = ","value":"Georg_Heinrich_Sieveking"},{"name":"$param = ","value":" <empty> | default: ''"}]}],"routes":[{"method":"GET","route":"w\/(.*)","handler":"\\App\\Controllers\\Wiki::edit_custom"},{"method":"GET","route":"w","handler":"\\App\\Controllers\\Wiki::edit_custom"},{"method":"GET","route":"\/","handler":"\\App\\Controllers\\Home::index"},{"method":"GET","route":"web-scraper","handler":"\\App\\Controllers\\WebScraper::index"},{"method":"GET","route":"wiki\/(.*)","handler":"\\App\\Controllers\\Wiki::view\/$1"},{"method":"GET","route":"wiki","handler":"\\App\\Controllers\\Home::index"},{"method":"GET","route":"Pengumuman","handler":"\\App\\Controllers\\Pengumuman::index"},{"method":"GET","route":"pengumuman","handler":"\\App\\Controllers\\Pengumuman::index"},{"method":"GET","route":"(.*)","handler":"\\App\\Controllers\\Wiki::edit_custom"},{"method":"GET","route":"(","handler":"\\App\\Controllers\\Wiki::edit_custom"},{"method":"GET","route":"sitemap.xml","handler":"\\App\\Controllers\\Sitemap::index"},{"method":"POST","route":"web-scraper\/scrape","handler":"\\App\\Controllers\\WebScraper::index"}]},"badgeValue":12,"isEmpty":false,"hasTabContent":true,"hasLabel":false,"icon":"data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABgAAAAYCAYAAADgdz34AAAAAXNSR0IArs4c6QAAAARnQU1BAACxjwv8YQUAAAAJcEhZcwAADsMAAA7DAcdvqGQAAAFDSURBVEhL7ZRNSsNQFIUjVXSiOFEcuQIHDpzpxC0IGYeE\/BEInbWlCHEDLsSiuANdhKDjgm6ggtSJ+l25ldrmmTwIgtgDh\/t37r1J+16cX0dRFMtpmu5pWAkrvYjjOB7AETzStBFW+inxu3KUJMmhludQpoflS1zXban4LYqiO224h6VLTHr8Z+z8EpIHFF9gG78nDVmW7UgTHKjsCyY98QP+pcq+g8Ku2s8G8X3f3\/I8b038WZTp+bO38zxfFd+I6YY6sNUvFlSDk9CRhiAI1jX1I9Cfw7GG1UB8LAuwbU0ZwQnbRDeEN5qqBxZMLtE1ti9LtbREnMIuOXnyIf5rGIb7Wq8HmlZgwYBH7ORTcKH5E4mpjeGt9fBZcHE2GCQ3Vt7oTNPNg+FXLHnSsHkw\/FR+Gg2bB8Ptzrst\/v6C\/wrH+QB+duli6MYJdQAAAABJRU5ErkJggg==","hasTimelineData":false,"timelineData":[]},{"title":"Events","titleSafe":"events","titleDetails":"","display":{"events":{"pre_system":{"event":"pre_system","duration":"2.00","count":1}}},"badgeValue":1,"isEmpty":false,"hasTabContent":true,"hasLabel":false,"icon":"data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABgAAAAYCAYAAADgdz34AAAAAXNSR0IArs4c6QAAAARnQU1BAACxjwv8YQUAAAAJcEhZcwAADsMAAA7DAcdvqGQAAAEASURBVEhL7ZXNDcIwDIVTsRBH1uDQDdquUA6IM1xgCA6MwJUN2hk6AQzAz0vl0ETUxC5VT3zSU5w81\/mRMGZysixbFEVR0jSKNt8geQU9aRpFmp\/keX6AbjZ5oB74vsaN5lSzA4tLSjpBFxsjeSuRy4d2mDdQTWU7YLbXTNN05mKyovj5KL6B7q3hoy3KwdZxBlT+Ipz+jPHrBqOIynZgcZonoukb\/0ckiTHqNvDXtXEAaygRbaB9FvUTjRUHsIYS0QaSp+Dw6wT4hiTmYHOcYZsdLQ2CbXa4ftuuYR4x9vYZgdb4vsFYUdmABMYeukK9\/SUme3KMFQ77+Yfzh8eYF8+orDuDWU5LAAAAAElFTkSuQmCC","hasTimelineData":true,"timelineData":[{"name":"Event: pre_system","component":"Events","start":1706142094.607722,"duration":0.002003908157348633}]}],"vars":{"varData":{"View Data":{"title":"Georg Heinrich Sieveking \u2013 Wikipedia","content":"\n\t\t&lt;div id=&quot;siteSub&quot; class=&quot;noprint&quot;&gt;aus Wikipedia, der freien Enzyklop\u00e4die&lt;\/div&gt;\n\t\t&lt;div id=&quot;contentSub&quot;&gt;&lt;div id=&quot;mw-content-subtitle&quot;&gt;&lt;\/div&gt;&lt;\/div&gt;\n\t\t&lt;div id=&quot;contentSub2&quot;&gt;&lt;\/div&gt;\n\t\t\n\t\t&lt;div id=&quot;jump-to-nav&quot;&gt;&lt;\/div&gt;\n\t\t&lt;a class=&quot;mw-jump-link&quot; href=&quot;#mw-head&quot;&gt;Zur Navigation springen&lt;\/a&gt;\n\t\t&lt;a class=&quot;mw-jump-link&quot; href=&quot;#searchInput&quot;&gt;Zur Suche springen&lt;\/a&gt;\n\t\t&lt;div id=&quot;mw-content-text&quot; class=&quot;mw-body-content&quot;&gt;&lt;div class=&quot;mw-content-ltr mw-parser-output&quot; lang=&quot;de&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Georg_H_Sieveking.jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/89\/Georg_H_Sieveking.jpg\/220px-Georg_H_Sieveking.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;289&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/89\/Georg_H_Sieveking.jpg\/330px-Georg_H_Sieveking.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/89\/Georg_H_Sieveking.jpg\/440px-Georg_H_Sieveking.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;1363&quot; data-file-height=&quot;1788&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Gem\u00e4lde von Martin Ferdinand Quadal; 1796&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;p&gt;&lt;b&gt;Georg Heinrich Sieveking&lt;\/b&gt; (* &lt;a href=&quot;\/wiki\/28._Januar&quot; title=&quot;28. Januar&quot;&gt;28. Januar&lt;\/a&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/1751&quot; title=&quot;1751&quot;&gt;1751&lt;\/a&gt; in &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hamburg&quot; title=&quot;Hamburg&quot;&gt;Hamburg&lt;\/a&gt;; \u2020 &lt;a href=&quot;\/wiki\/25._Januar&quot; title=&quot;25. Januar&quot;&gt;25. Januar&lt;\/a&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/1799&quot; title=&quot;1799&quot;&gt;1799&lt;\/a&gt; ebenda) war ein Hamburger &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kaufmann&quot; title=&quot;Kaufmann&quot;&gt;Kaufmann&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vordenker_der_Aufkl%C3%A4rung&quot; title=&quot;Vordenker der Aufkl\u00e4rung&quot;&gt;Aufkl\u00e4rer&lt;\/a&gt;. Gemeinsam mit seinem Freund und Gesch\u00e4ftspartner &lt;a href=&quot;\/wiki\/Caspar_Voght&quot; title=&quot;Caspar Voght&quot;&gt;Caspar Voght&lt;\/a&gt; f\u00fchrte er eines der gr\u00f6\u00dften Handelsh\u00e4user der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hanse&quot; title=&quot;Hanse&quot;&gt;Hansestadt&lt;\/a&gt; in der zweiten H\u00e4lfte des 18.&amp;nbsp;Jahrhunderts. Sieveking war ein begeisterter Anh\u00e4nger der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Aufkl%C3%A4rung&quot; title=&quot;Aufkl\u00e4rung&quot;&gt;Aufkl\u00e4rung&lt;\/a&gt; und vertrat die Ideale der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Franz%C3%B6sische_Revolution&quot; title=&quot;Franz\u00f6sische Revolution&quot;&gt;Franz\u00f6sischen Revolution&lt;\/a&gt;. Zum Jahrestag des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Sturm_auf_die_Bastille&quot; title=&quot;Sturm auf die Bastille&quot;&gt;Sturms auf die Bastille&lt;\/a&gt; fand auf Sievekings Initiative hin am 14. Juli 1790 in &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hamburg-Harvestehude&quot; title=&quot;Hamburg-Harvestehude&quot;&gt;Harvestehude&lt;\/a&gt; ein Freiheitsfest statt, das weit \u00fcber Hamburg hinaus Beachtung fand. Nur wenige Jahre vor seinem Tod gelang Sieveking 1796 in Verhandlungen in &lt;a href=&quot;\/wiki\/Paris&quot; title=&quot;Paris&quot;&gt;Paris&lt;\/a&gt; die Aufhebung des 1793 gegen Hamburg verh\u00e4ngten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Handelsembargo&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Handelsembargo&quot;&gt;Handelsembargos&lt;\/a&gt;.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;div id=&quot;toc&quot; class=&quot;toc&quot; role=&quot;navigation&quot; aria-labelledby=&quot;mw-toc-heading&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; role=&quot;button&quot; id=&quot;toctogglecheckbox&quot; class=&quot;toctogglecheckbox&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&lt;div class=&quot;toctitle&quot; lang=&quot;de&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;h2 id=&quot;mw-toc-heading&quot;&gt;Inhaltsverzeichnis&lt;\/h2&gt;&lt;span class=&quot;toctogglespan&quot;&gt;&lt;label class=&quot;toctogglelabel&quot; for=&quot;toctogglecheckbox&quot;&gt;&lt;\/label&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Leben&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Leben&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Herkunft,_Kindheit_und_Jugend&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Herkunft, Kindheit und Jugend&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Das_Handelshaus_Voght_&amp;amp;_Sieveking&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Das Handelshaus Voght &amp;amp; Sieveking&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Sieveking_und_die_franz\u00f6sische_Revolution&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.3&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Sieveking und die franz\u00f6sische Revolution&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Freundschaftskreis,_Logent\u00e4tigkeit&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.3.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Freundschaftskreis, Logent\u00e4tigkeit&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Das_Harvestehuder_Freiheitsfest&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.3.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Das Harvestehuder Freiheitsfest&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Gemeinn\u00fctziges_Engagement&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.3.3&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Gemeinn\u00fctziges Engagement&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#An_meine_Mitb\u00fcrger&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.3.4&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;&lt;i&gt;An meine Mitb\u00fcrger&lt;\/i&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-9&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Als_hamburgischer_Sondergesandter_in_Paris_(1796)&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.4&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Als hamburgischer Sondergesandter in Paris (1796)&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-10&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Reichskrieg,_Ausweisung_Le_Hocs_und_Embargo&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.4.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Reichskrieg, Ausweisung Le Hocs und Embargo&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-11&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Sievekings_Mission_in_Paris&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.4.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Sievekings Mission in Paris&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Tod&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.5&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Tod&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-13&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Werke&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Werke&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-14&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Quellen&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;3&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Quellen&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-15&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Literatur&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;4&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Literatur&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-16&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Weblinks&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Weblinks&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-17&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Anmerkungen&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Anmerkungen&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/div&gt;\n\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Leben&quot;&gt;Leben&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=1&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Leben&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=1&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Leben&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Herkunft.2C_Kindheit_und_Jugend&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Herkunft,_Kindheit_und_Jugend&quot;&gt;Herkunft, Kindheit und Jugend&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=2&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Herkunft, Kindheit und Jugend&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=2&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Herkunft, Kindheit und Jugend&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;In dem aus &lt;a href=&quot;\/wiki\/Westfalen&quot; title=&quot;Westfalen&quot;&gt;Westfalen&lt;\/a&gt; stammenden v\u00e4terlichen Zweig der Familie Georg Heinrich &lt;a href=&quot;\/wiki\/Sieveking_(Familie)&quot; title=&quot;Sieveking (Familie)&quot;&gt;Sievekings&lt;\/a&gt; war sein Gro\u00dfvater Ahasver Hinrich (1668\u20131729) der erste, der dem kaufm\u00e4nnischen Beruf nachging, indem er ein auf den Leinenhandel spezialisiertes Unternehmen in &lt;a href=&quot;\/wiki\/Versmold&quot; title=&quot;Versmold&quot;&gt;Versmold&lt;\/a&gt; gr\u00fcndete. Dessen Sohn Peter Niclaes (1718\u20131763) folgte ihm im Tuchhandel nach, ging aber 1734 nach Hamburg, wo er 1747 das &lt;a href=&quot;\/wiki\/B%C3%BCrgerrecht&quot; title=&quot;B\u00fcrgerrecht&quot;&gt;B\u00fcrgerrecht&lt;\/a&gt; erwarb. Nur zwei Jahre sp\u00e4ter heiratete er Catharina Margaretha B\u00fcsch, die Tochter eines aus &lt;a href=&quot;\/wiki\/L%C3%BCneburg&quot; title=&quot;L\u00fcneburg&quot;&gt;L\u00fcneburg&lt;\/a&gt; nach Hamburg gekommenen Weinh\u00e4ndlers, deren Bruder Georg Heinrich B\u00fcsch den Aufstieg zum Hamburger Senator geschafft hatte. Nach diesem wurde ihr 1751 geborener erster Sohn Georg Heinrich Sieveking genannt. Sieveking erhielt vor allem Privatunterricht. Gro\u00dfen Einfluss \u00fcbte der Hauslehrer Velthusen auf ihn aus.&lt;sup id=&quot;cite_ref-1&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-1&quot;&gt;[1]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Der Familientradition folgend wurde er vom Vater f\u00fcr den Kaufmannsberuf bestimmt, was ihm jedoch aufgrund seiner ausgepr\u00e4gten mathematischen Begabung auch entgegenkam. Gemeinsam mit seinem ein Jahr j\u00fcngeren Bruder &lt;a href=&quot;\/wiki\/Heinrich_Christian_Sieveking&quot; title=&quot;Heinrich Christian Sieveking&quot;&gt;Heinrich Christian Sieveking&lt;\/a&gt; wurde Georg Heinrich zun\u00e4chst von einem Hauslehrer unterrichtet, bevor beide ab 1764 die Mathematik-Vorlesungen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Johann_Georg_B%C3%BCsch&quot; title=&quot;Johann Georg B\u00fcsch&quot;&gt;Johann Georg B\u00fcschs&lt;\/a&gt; an der Hamburger Handelsakademie h\u00f6rten.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Das_Handelshaus_Voght_.26_Sieveking&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Das_Handelshaus_Voght_&amp;amp;_Sieveking&quot;&gt;Das Handelshaus Voght &amp;amp; Sieveking&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=3&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Das Handelshaus Voght &amp;amp; Sieveking&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=3&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Das Handelshaus Voght &amp;amp; Sieveking&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Zirkular_Voght_und_Sieveking,_1793_(Voght).png&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Zirkular_Voght_und_Sieveking%2C_1793_%28Voght%29.png\/220px-Zirkular_Voght_und_Sieveking%2C_1793_%28Voght%29.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;285&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Zirkular_Voght_und_Sieveking%2C_1793_%28Voght%29.png\/330px-Zirkular_Voght_und_Sieveking%2C_1793_%28Voght%29.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c8\/Zirkular_Voght_und_Sieveking%2C_1793_%28Voght%29.png\/440px-Zirkular_Voght_und_Sieveking%2C_1793_%28Voght%29.png 2x&quot; data-file-width=&quot;600&quot; data-file-height=&quot;776&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Gesch\u00e4ftsrundschreiben (\u201e&lt;a href=&quot;\/wiki\/Rundschreiben&quot; title=&quot;Rundschreiben&quot;&gt;Zirkular&lt;\/a&gt;\u201c) vom 1. Juli 1793 mit der Ank\u00fcndigung &lt;a href=&quot;\/wiki\/Caspar_Voght&quot; title=&quot;Caspar Voght&quot;&gt;Voghts&lt;\/a&gt;, sich aus dem gemeinsamen Unternehmen zur\u00fcckzuziehen&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;p&gt;Am 1. August 1766 trat Sieveking als Lehrling in das Handelshaus des damaligen Hamburger Senators Voght ein.&lt;sup id=&quot;cite_ref-2&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-2&quot;&gt;[2]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; W\u00e4hrend seiner Lehrzeit erwies er sich als so t\u00fcchtig, dass Voght ihm am 1. Januar 1777 \u2013 gemeinsam mit seinem eigenen Sohn Caspar \u2013 einen Anteil am Gesch\u00e4ft einr\u00e4umte.&lt;sup id=&quot;cite_ref-3&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-3&quot;&gt;[3]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Nach dem Tod des Senators im Jahre 1781 f\u00fchrten die beiden das Unternehmen zun\u00e4chst gemeinsam weiter, erst unter dem Namen \u201eCaspar Voght &amp;amp; Co.\u201c, dann, ab 1788, unter der Bezeichnung \u201eVoght und Sieveking\u201c. Bis zu Sievekings vierzigstem Geburtstag am 28. Januar 1791 hatte Voght ihn mit einem Drittel am Gewinn beteiligt, danach beteiligte er ihn mit der H\u00e4lfte.&lt;sup id=&quot;cite_ref-4&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-4&quot;&gt;[4]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Am 1. Juli 1793 trat Caspar Voght schlie\u00dflich alle Gesch\u00e4fte mit Ausnahme des Amerikahandels an Sieveking ab und widmete sich anderen Projekten.&lt;sup id=&quot;cite_ref-5&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-5&quot;&gt;[5]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Anstatt sich auf eine bestimmte Handelssparte zu konzentrieren, handelten Voght und Sieveking mit einem breiten Spektrum an Waren und auf der Grundlage eines weit gespannten Korrespondentennetzes. Der Schwerpunkt ihres Einfuhrhandels lag zun\u00e4chst auf den H\u00e4fen der franz\u00f6sischen Atlantikk\u00fcste und Englands, doch schon mit Ausbruch des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Amerikanischer_Unabh%C3%A4ngigkeitskrieg&quot; title=&quot;Amerikanischer Unabh\u00e4ngigkeitskrieg&quot;&gt;Amerikanischen Unabh\u00e4ngigkeitskrieges&lt;\/a&gt; kamen auch mit &lt;a href=&quot;\/wiki\/Tabak&quot; title=&quot;Tabak&quot;&gt;Tabak&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Reis&quot; title=&quot;Reis&quot;&gt;Reis&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Indigo&quot; title=&quot;Indigo&quot;&gt;Indigo&lt;\/a&gt; beladene Schiffe des Unternehmens aus den H\u00e4fen der nordamerikanischen Ostk\u00fcste in der Hansestadt an. Beinahe sprichw\u00f6rtlich ist heute der Ausspruch Voghts, der von sich selbst meinte: \u201eIch war der erste Hamburger Kaufmann, der aus &lt;a href=&quot;\/wiki\/Mokka_(Stadt)&quot; title=&quot;Mokka (Stadt)&quot;&gt;Mocca&lt;\/a&gt; Kaffee, aus &lt;a href=&quot;\/wiki\/Baltimore&quot; title=&quot;Baltimore&quot;&gt;Baltimore&lt;\/a&gt; Toback, aus &lt;a href=&quot;\/wiki\/Surinam&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Surinam&quot;&gt;Surinam&lt;\/a&gt; Kaffee, aus Afrika Gummi holte\u201c.&lt;sup id=&quot;cite_ref-6&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-6&quot;&gt;[6]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Der eigentliche Motor des bis 1793 gemeinschaftlich betriebenen Unternehmens war jedoch Georg Heinrich Sieveking. W\u00e4hrend Voght auf seinen ausgedehnten Reisen ganz Europa durchquerte, k\u00fcmmerte sich sein Partner Sieveking in Hamburg weitgehend alleinverantwortlich um die Abwicklung der Gesch\u00e4fte. Dies unterstrich Voght selbst, als er in einem Rundschreiben an alle Gesch\u00e4ftspartner vom Juli 1793 schrieb, sein Freund sei schon seit einigen Jahren der alleinige Entscheidungstr\u00e4ger des Handelshauses (\u201ele seul g\u00e9rant de notre commerce\u201c) gewesen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-7&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-7&quot;&gt;[7]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Sieveking_und_die_franz.C3.B6sische_Revolution&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Sieveking_und_die_franz\u00f6sische_Revolution&quot;&gt;Sieveking und die franz\u00f6sische Revolution&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=4&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Sieveking und die franz\u00f6sische Revolution&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=4&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Sieveking und die franz\u00f6sische Revolution&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span id=&quot;Freundschaftskreis.2C_Logent.C3.A4tigkeit&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Freundschaftskreis,_Logent\u00e4tigkeit&quot;&gt;Freundschaftskreis, Logent\u00e4tigkeit&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=5&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Freundschaftskreis, Logent\u00e4tigkeit&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=5&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Freundschaftskreis, Logent\u00e4tigkeit&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;p&gt;Schon fr\u00fch hatte Sieveking ein ausgepr\u00e4gtes Interesse an der Literatur entwickelt. Gemeinsam mit seinen etwa gleichaltrigen Jugendfreunden &lt;a href=&quot;\/wiki\/Johann_Michael_Hudtwalcker&quot; title=&quot;Johann Michael Hudtwalcker&quot;&gt;Johann Michael Hudtwalcker&lt;\/a&gt; und Caspar Voght verfasste der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vordenker_der_Aufkl%C3%A4rung&quot; title=&quot;Vordenker der Aufkl\u00e4rung&quot;&gt;Aufkl\u00e4rer&lt;\/a&gt; Gedichte und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Prosa&quot; title=&quot;Prosa&quot;&gt;Prosa&lt;\/a&gt; und f\u00fchrte im Kreise von Hudtwalckers Schwestern Theaterst\u00fccke auf. Sievekings Ehefrau &lt;a href=&quot;\/wiki\/Johanna_Margaretha_Sieveking&quot; title=&quot;Johanna Margaretha Sieveking&quot;&gt;Johanna Margaretha&lt;\/a&gt;, geb. Reimarus (* Hamburg 20. November 1760, \u2020 Hamburg 12. Juni 1832), die er am 2. Oktober 1782 geheiratet hatte, f\u00fchrte in Hamburg einen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Literarischer_Salon&quot; title=&quot;Literarischer Salon&quot;&gt;Literarischen Salon&lt;\/a&gt;, der ebenfalls diese Ideen pflegte.&lt;sup id=&quot;cite_ref-8&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-8&quot;&gt;[8]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Zu den gr\u00f6\u00dften Vorbildern des Kreises um Sieveking geh\u00f6rten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gotthold_Ephraim_Lessing&quot; title=&quot;Gotthold Ephraim Lessing&quot;&gt;Gotthold Ephraim Lessing&lt;\/a&gt; und der als Dichter des &lt;i&gt;Messias&lt;\/i&gt; schw\u00e4rmerisch verehrte &lt;a href=&quot;\/wiki\/Friedrich_Gottlieb_Klopstock&quot; title=&quot;Friedrich Gottlieb Klopstock&quot;&gt;Friedrich Gottlieb Klopstock&lt;\/a&gt;. Die Ideen der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Aufkl%C3%A4rung&quot; title=&quot;Aufkl\u00e4rung&quot;&gt;Aufkl\u00e4rung&lt;\/a&gt; vertiefte Sieveking als &lt;a href=&quot;\/wiki\/Freimaurerei&quot; title=&quot;Freimaurerei&quot;&gt;Freimaurer&lt;\/a&gt; in der Hamburger Loge &lt;a href=&quot;\/wiki\/Loge_St._Georg_zum_Kaiserhof_Hamburg&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Loge St. Georg zum Kaiserhof Hamburg&quot;&gt;\u201eSt. Georg zur gr\u00fcnenden Fichte\u201c&lt;\/a&gt;, zu deren &lt;a href=&quot;\/wiki\/Meister_vom_Stuhl&quot; title=&quot;Meister vom Stuhl&quot;&gt;Meister vom Stuhl&lt;\/a&gt; er 1789 gew\u00e4hlt wurde.&lt;sup id=&quot;cite_ref-9&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-9&quot;&gt;[9]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; In einer Logenrede \u00fcber die Freiheit setzte er sich bereits 1777 f\u00fcr einen gem\u00e4\u00dfigten Freiheitsbegriff ein: \u201eFreiheit ist eben nicht Gesetzlosigkeit: Selbst der erhabene Baumeister des gro\u00dfen Weltalls, der das freieste aller Wesen ist, wird in jeder seiner Handlungen durch die ewigen, unver\u00e4nderlichen Gesetze der Sch\u00f6nheit, Weisheit und St\u00e4rke, der Ordnung und Harmonie regiert. Frei ist der, welcher in seiner Wahl durch vern\u00fcnftige Gr\u00fcnde und nicht durch fremde Gewalt bestimmt ist. Freiheit im Staate hei\u00dft nicht Unabh\u00e4ngigkeit von den Gesetzen, sondern Sicherheit vor unvern\u00fcnftigen Gesetzen und eigenm\u00e4chtigen Eingriffen der Obrigkeit in unsere Rechte.\u201c&lt;sup id=&quot;cite_ref-10&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-10&quot;&gt;[10]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Sieveking und seine Freunde sahen ihre geistigen Ideale in die Tat umgesetzt, als 1789 in Frankreich die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Franz%C3%B6sische_Revolution&quot; title=&quot;Franz\u00f6sische Revolution&quot;&gt;Revolution&lt;\/a&gt; ausbrach, jedenfalls so lange, bis die revolution\u00e4re Freiheitsidee durch die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Terrorherrschaft&quot; title=&quot;Terrorherrschaft&quot;&gt;Schreckensherrschaft&lt;\/a&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Maximilien_de_Robespierre&quot; title=&quot;Maximilien de Robespierre&quot;&gt;Robespierres&lt;\/a&gt; ad absurdum gef\u00fchrt wurde.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Sieveking erwarb 1793 zusammen mit &lt;a href=&quot;\/wiki\/Piter_Poel&quot; title=&quot;Piter Poel&quot;&gt;Piter Poel&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Conrad_Johann_Matthiessen&quot; title=&quot;Conrad Johann Matthiessen&quot;&gt;Conrad Johann Matthiessen&lt;\/a&gt; einen Landsitz in Neum\u00fchlen, den heutigen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Donners_Park&quot; title=&quot;Donners Park&quot;&gt;Donners Park&lt;\/a&gt;, der sich zu einem Treffpunkt von gro\u00dfer gesellschaftlicher Bedeutung entwickelte.&lt;sup id=&quot;cite_ref-11&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-11&quot;&gt;[11]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Zu den Besuchern z\u00e4hlten Klopstock, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wilhelm_von_Humboldt&quot; title=&quot;Wilhelm von Humboldt&quot;&gt;Wilhelm von Humboldt&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Friedrich_Heinrich_Jacobi&quot; title=&quot;Friedrich Heinrich Jacobi&quot;&gt;Friedrich Heinrich Jacobi&lt;\/a&gt;.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Das_Harvestehuder_Freiheitsfest&quot;&gt;Das Harvestehuder Freiheitsfest&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=6&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Das Harvestehuder Freiheitsfest&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=6&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Das Harvestehuder Freiheitsfest&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Freiheitsfest&quot; title=&quot;Freiheitsfest&quot;&gt;Freiheitsfest&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;W\u00e4hrend der erste Jahrestag des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Sturm_auf_die_Bastille&quot; title=&quot;Sturm auf die Bastille&quot;&gt;Sturms auf die Bastille&lt;\/a&gt; am 14. Juli 1790 in Paris auf dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Champ_de_Mars&quot; title=&quot;Champ de Mars&quot;&gt;Marsfeld&lt;\/a&gt; gefeiert wurde, fand am selben Tag in &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hamburg-Harvestehude&quot; title=&quot;Hamburg-Harvestehude&quot;&gt;Harvestehude&lt;\/a&gt; vor den Toren Hamburgs ein Freiheitsfest statt, dessen Initiator Georg Heinrich Sieveking war. Die prominentesten unter den rund 80 G\u00e4sten waren &lt;a href=&quot;\/wiki\/Adolph_Knigge&quot; title=&quot;Adolph Knigge&quot;&gt;Adolph Freiherr Knigge&lt;\/a&gt; und Sievekings Jugendidol Friedrich Gottlieb Klopstock.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Klopstock_Portret.png&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/04\/Klopstock_Portret.png\/220px-Klopstock_Portret.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;269&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/04\/Klopstock_Portret.png\/330px-Klopstock_Portret.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/0\/04\/Klopstock_Portret.png 2x&quot; data-file-width=&quot;400&quot; data-file-height=&quot;489&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Friedrich Gottlieb Klopstock, Gem\u00e4lde von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Maria_Elisabeth_Vogel&quot; title=&quot;Maria Elisabeth Vogel&quot;&gt;Maria Elisabeth Vogel&lt;\/a&gt;&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;p&gt;Sieveking hatte f\u00fcr den Anlass eine Ode auf die Revolution verfasst, die von einem Chor junger, wei\u00df gekleideter und mit der revolution\u00e4ren &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kokarde_(Abzeichen)#Die_Coquarde_in_Frankreich&quot; title=&quot;Kokarde (Abzeichen)&quot;&gt;Kokarde&lt;\/a&gt; geschm\u00fcckter M\u00e4dchen vorgetragen wurde. Die an den Idealen von 1789 orientierte Sievekingsche Ode hinterlie\u00df einen tiefen Eindruck. &lt;a href=&quot;\/wiki\/Sophie_Reimarus&quot; title=&quot;Sophie Reimarus&quot;&gt;Sophie Reimarus&lt;\/a&gt;, geb. von Hennings, die zweite Ehefrau des Hamburger Arztes &lt;a href=&quot;\/wiki\/Johann_Albert_Heinrich_Reimarus&quot; title=&quot;Johann Albert Heinrich Reimarus&quot;&gt;Johann Albert Heinrich Reimarus&lt;\/a&gt;, schrieb sp\u00e4ter, dass durch Sievekings Lied \u201eeine Saite ber\u00fchrt w\u00e4re, in deren Ton alle einstimmten\u201c.&lt;sup id=&quot;cite_ref-12&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-12&quot;&gt;[12]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Das Fest begr\u00fcndete in Hamburg die politische Festkultur und sorgte weit \u00fcber die Grenzen der Stadt hinaus f\u00fcr Aufsehen. Die franz\u00f6sischen Zeitungen berichteten \u00fcber die zunehmende Ausbreitung revolution\u00e4ren Gedankengutes im Ausland.&lt;sup id=&quot;cite_ref-13&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-13&quot;&gt;[13]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Sogar der F\u00fchrer der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Girondisten&quot; title=&quot;Girondisten&quot;&gt;Girondisten&lt;\/a&gt; in Paris, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Jacques_Pierre_Brissot&quot; title=&quot;Jacques Pierre Brissot&quot;&gt;Brissot&lt;\/a&gt;, erw\u00e4hnte das Fest lobend in seinem &lt;i&gt;Patriot Fran\u00e7ais&lt;\/i&gt;. F\u00fcr die politische Kultur Hamburgs blieb es jedoch ohne konkrete Folgen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-14&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-14&quot;&gt;[14]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Der Senat, die st\u00e4dtischen Unterschichten und der \u00fcberwiegende Teil des st\u00e4dtischen B\u00fcrgertums nahmen es gar nicht zur Kenntnis.&lt;sup id=&quot;cite_ref-15&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-15&quot;&gt;[15]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Sauveur Joseph Gandolphe, der franz\u00f6sische Gesch\u00e4ftstr\u00e4ger in Hamburg, hielt eine W\u00fcrdigung der Pariser Ereignisse nur unter Franzosen innerhalb des Gesandtschaftshotels f\u00fcr angemessen. Seine Teilnahme lehnte er mit den Worten ab, dass \u201edie Feier in Harvestehude zur Erregung einer Bev\u00f6lkerung Anla\u00df h\u00e4tte geben k\u00f6nnen, die in diesem Augenblicke die ruhigste in ganz Europa sei\u201c.&lt;sup id=&quot;cite_ref-16&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-16&quot;&gt;[16]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span id=&quot;Gemeinn.C3.BCtziges_Engagement&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Gemeinn\u00fctziges_Engagement&quot;&gt;Gemeinn\u00fctziges Engagement&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=7&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Gemeinn\u00fctziges Engagement&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=7&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Gemeinn\u00fctziges Engagement&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;p&gt;Noch im Jahr 1789 argumentierte Sieveking in einer Schrift \u00fcber den hamburgischen M\u00fcnzfu\u00df rein \u00f6konomisch und vertrat die Auffassung, bei einem niedrigen Lohn k\u00f6nnten Manufakturen und Fabriken am besten existieren. Die Revolution sensibilisierte Sieveking wohl in politischen und sozialen Fragen. In einer Vorlesung vor der \u201eHamburgischen Gesellschaft zur Bef\u00f6rderung der K\u00fcnste und n\u00fctzlichen Gewerbe\u201c (\u201e&lt;a href=&quot;\/wiki\/Patriotische_Gesellschaft_von_1765&quot; title=&quot;Patriotische Gesellschaft von 1765&quot;&gt;Patriotische Gesellschaft von 1765&lt;\/a&gt;\u201c), deren Mitglied er war, machte er 1791 zahlreiche Reformvorschl\u00e4ge, die aber erst 1797 ver\u00f6ffentlicht wurden. Sieveking wandte sich gegen \u00fcbertriebenen Luxus bei Mahlzeiten, in der Kleidung und bei Begr\u00e4bnissen. Er forderte die Gr\u00fcndung einer \u201eErsparniskasse\u201c, die \u00e4rmere Menschen im Fall von Krankheit oder Arbeitslosigkeit helfen sollte. Seine verm\u00f6genden Mitb\u00fcrger forderte er auf, ehrlich ihre Steuern und Abgaben zu zahlen. \n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;1785 wurde Sieveking Provisor des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Werk-_und_Zuchthaus&quot; title=&quot;Werk- und Zuchthaus&quot;&gt;Werk- und Zuchthauses&lt;\/a&gt;. Ein Jahr nach Ausbruch der Franz\u00f6sischen Revolution trat er als neuer Vorsteher des Werk- und Zuchthauses daf\u00fcr ein, auch den Insassen die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Menschenrechte#Geschichte&quot; title=&quot;Menschenrechte&quot;&gt;Menschenrechte&lt;\/a&gt; zu gew\u00e4hren. Sieveking war gegen das Recht der Provisoren, eigenm\u00e4chtig Aufnahmen ins Zuchthaus durchzuf\u00fchren. Das Aufnahmerecht konnte jedoch erst 1805 abgeschafft werden. Ihm gelang es aber, zehn Jungen aus dem Werk- und Zuchthaus zu entlassen und sie nach &lt;a href=&quot;\/wiki\/Philadelphia&quot; title=&quot;Philadelphia&quot;&gt;Philadelphia&lt;\/a&gt; zu bringen. Er setzte sich auch f\u00fcr ein eigenes st\u00e4dtisches Gesetzbuch ein.&lt;sup id=&quot;cite_ref-17&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-17&quot;&gt;[17]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span id=&quot;An_meine_Mitb.C3.BCrger&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;An_meine_Mitb\u00fcrger&quot;&gt;&lt;i&gt;An meine Mitb\u00fcrger&lt;\/i&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=8&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: An meine Mitb\u00fcrger&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=8&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: An meine Mitb\u00fcrger&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Hinrichtung_Ludwig_des_XVI.png&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/10\/Hinrichtung_Ludwig_des_XVI.png\/220px-Hinrichtung_Ludwig_des_XVI.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;143&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/10\/Hinrichtung_Ludwig_des_XVI.png\/330px-Hinrichtung_Ludwig_des_XVI.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/10\/Hinrichtung_Ludwig_des_XVI.png\/440px-Hinrichtung_Ludwig_des_XVI.png 2x&quot; data-file-width=&quot;2749&quot; data-file-height=&quot;1783&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Hinrichtung Ludwigs XVI. (Kupferstich aus dem Jahr 1793)&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;p&gt;Nachdem sich die Revolution in Frankreich immer weiter radikalisiert hatte und der franz\u00f6sische K\u00f6nig &lt;a href=&quot;\/wiki\/Ludwig_XVI.&quot; title=&quot;Ludwig XVI.&quot;&gt;Ludwig&amp;nbsp;XVI.&lt;\/a&gt; im Januar 1793 auf das Schafott gef\u00fchrt worden war, geriet Sieveking in Hamburg zunehmend unter Druck. Die 1792 von Hamburger Kaufleuten und Schriftstellern um den franz\u00f6sischen Gesandten Lehoc gegr\u00fcndete Lesegesellschaft (\u201eSoci\u00e9t\u00e9 de Lecture\u201c) musste Sieveking als ihr Pr\u00e4sident auf Druck konservativer Kr\u00e4fte bereits am 29. Dezember 1792 wieder aufl\u00f6sen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-18&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-18&quot;&gt;[18]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Sieveking wurde sogar pers\u00f6nlich bedroht: Unbekannte warfen ihm einen Strick ins Haus und malten einen Galgen an die T\u00fcr.&lt;sup id=&quot;cite_ref-19&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-19&quot;&gt;[19]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Dem Vorwurf, er sei ein &lt;a href=&quot;\/wiki\/Jakobiner&quot; title=&quot;Jakobiner&quot;&gt;Jakobiner&lt;\/a&gt;, trat er schlie\u00dflich in einer \u00f6ffentlichen Verteidigungsschrift unter dem Titel &lt;i&gt;An meine Mitb\u00fcrger&lt;\/i&gt; entgegen, in der er energisch bestritt, den Tod des K\u00f6nigs begr\u00fc\u00dft zu haben.&lt;sup id=&quot;cite_ref-20&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-20&quot;&gt;[20]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Er sei Mitglied bei den Freimaurern und in der Patriotischen Gesellschaft, aber kein Jakobiner. Die Ausw\u00fcchse der Revolution verurteilte er als \u201eAnarchie, Cabale, Ungehorsam gegen die Gesetze, Irreligiosit\u00e4t, Grausamkeit und Mord\u201c, wandte sich jedoch nicht grunds\u00e4tzlich gegen die auf den Gedanken der Aufkl\u00e4rung basierenden Grundprinzipien der Revolution. Sein Gesch\u00e4ftspartner Voght ging hingegen so weit, sp\u00e4ter den Titel \u201eBaron\u201c anzunehmen und sich f\u00fcr eine Einschr\u00e4nkung der Pressefreiheit einzusetzen.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Als_hamburgischer_Sondergesandter_in_Paris_.281796.29&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Als_hamburgischer_Sondergesandter_in_Paris_(1796)&quot;&gt;Als hamburgischer Sondergesandter in Paris (1796)&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=9&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Als hamburgischer Sondergesandter in Paris (1796)&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=9&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Als hamburgischer Sondergesandter in Paris (1796)&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span id=&quot;Reichskrieg.2C_Ausweisung_Le_Hocs_und_Embargo&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Reichskrieg,_Ausweisung_Le_Hocs_und_Embargo&quot;&gt;Reichskrieg, Ausweisung Le Hocs und Embargo&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=10&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Reichskrieg, Ausweisung Le Hocs und Embargo&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=10&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Reichskrieg, Ausweisung Le Hocs und Embargo&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;p&gt;Als der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Erster_Koalitionskrieg&quot; title=&quot;Erster Koalitionskrieg&quot;&gt;Erste Koalitionskrieg&lt;\/a&gt; (1792\u20131797) gegen Frankreich offiziell zum Reichskrieg erkl\u00e4rt wurde, hatte dies schwerwiegende Folgen f\u00fcr den hamburgischen Frankreichhandel. Insbesondere die Ausfuhr der kriegswichtigen G\u00fcter Getreide und Fleisch war verboten. Eine Reihe von Kaufleuten \u2013 unter ihnen auch Sieveking \u2013 versuchten sich diesem Verbot zu entziehen, indem sie ihre Waren ins d\u00e4nische &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hamburg-Altona#Geschichte&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Hamburg-Altona&quot;&gt;Altona&lt;\/a&gt; transportierten und von dort auf Schiffen nach Frankreich schickten. Die trotz der Verbote weiterhin engen Beziehungen der Hamburger zu ihrem bisher mit Abstand wichtigsten Handelspartner Frankreich erregten zunehmend das Missfallen \u00d6sterreichs und seines Verb\u00fcndeten &lt;a href=&quot;\/wiki\/K%C3%B6nigreich_Preu%C3%9Fen&quot; title=&quot;K\u00f6nigreich Preu\u00dfen&quot;&gt;Preu\u00dfen&lt;\/a&gt;. Im Februar 1793 verlangte der nieders\u00e4chsische &lt;a href=&quot;\/wiki\/Reichskreis&quot; title=&quot;Reichskreis&quot;&gt;Reichskreis&lt;\/a&gt; mit Preu\u00dfen an der Spitze, unterst\u00fctzt durch den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Liste_der_%C3%B6sterreichischen_Gesandten_bei_den_Hansest%C3%A4dten&quot; title=&quot;Liste der \u00f6sterreichischen Gesandten bei den Hansest\u00e4dten&quot;&gt;kaiserlichen Gesandten&lt;\/a&gt; Binder von Kriegelstein, die Ausweisung des franz\u00f6sischen Gesandten in Hamburg, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Louis-Gr%C3%A9goire_Le_Hoc&quot; title=&quot;Louis-Gr\u00e9goire Le Hoc&quot;&gt;Louis-Gr\u00e9goire Le Hoc&lt;\/a&gt;. In dieser angespannten Situation verlie\u00df Le Hoc freiwillig die Stadt. Der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Nationalkonvent&quot; title=&quot;Nationalkonvent&quot;&gt;Nationalkonvent&lt;\/a&gt; erkl\u00e4rte daraufhin die Beschlagnahme aller in franz\u00f6sischen H\u00e4fen liegenden Hamburger Schiffe und verh\u00e4ngte ein Handelsembargo \u00fcber die Hansestadt. Dieses Embargo wurde jedoch durch die Vermittlung Sievekings 1796 wieder aufgehoben, da aufgrund der wirtschaftlichen Bedeutung Hamburgs eine Verschlechterung der Beziehungen nicht im Interesse Frankreichs lag.&lt;sup id=&quot;cite_ref-21&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-21&quot;&gt;[21]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Sievekings_Mission_in_Paris&quot;&gt;Sievekings Mission in Paris&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=11&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Sievekings Mission in Paris&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=11&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Sievekings Mission in Paris&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Sieveking_Portrait.jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/a2\/Sieveking_Portrait.jpg\/220px-Sieveking_Portrait.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;311&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/a2\/Sieveking_Portrait.jpg\/330px-Sieveking_Portrait.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a2\/Sieveking_Portrait.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;400&quot; data-file-height=&quot;566&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Georg Heinrich Sieveking, Kolorierter Kupferstich von P. M. Alix, Paris&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;p&gt;Als Nachfolger Le Hocs wurde im Juni 1795 &lt;a href=&quot;\/wiki\/Karl_Friedrich_Reinhard&quot; title=&quot;Karl Friedrich Reinhard&quot;&gt;Karl Friedrich Reinhard&lt;\/a&gt; nach Hamburg geschickt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-22&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-22&quot;&gt;[22]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Auf Druck des Reiches musste der Hamburger Senat Reinhard am 25. Januar 1796 das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Agr%C3%A9ment&quot; title=&quot;Agr\u00e9ment&quot;&gt;Agr\u00e9ment&lt;\/a&gt; verweigern.&lt;sup id=&quot;cite_ref-23&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-23&quot;&gt;[23]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Am 27. Februar 1796 verlie\u00df Reinhard Hamburg und ging nach Bremen. In dieser diplomatischen Krise sollte Sieveking wegen seines hohen Ansehens in Paris vermitteln. Am 31. M\u00e4rz 1796 traf er in Paris ein.&lt;sup id=&quot;cite_ref-24&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-24&quot;&gt;[24]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Dort war nach der Niederschlagung des gegenrevolution\u00e4ren Aufstandes vom 13. Vend\u00e9maire (5. Oktober 1795) durch &lt;a href=&quot;\/wiki\/Napoleon_Bonaparte&quot; title=&quot;Napoleon Bonaparte&quot;&gt;Napoleon&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Paul_de_Barras&quot; title=&quot;Paul de Barras&quot;&gt;Paul de Barras&lt;\/a&gt; eine Zeit der innenpolitischen Ruhe eingekehrt. Am 12. April 1796 erhielt Sieveking eine erste Audienz beim &lt;a href=&quot;\/wiki\/Direktorium_(Frankreich)&quot; title=&quot;Direktorium (Frankreich)&quot;&gt;Direktorium&lt;\/a&gt;, bei der es jedoch zu keiner L\u00f6sung des Konfliktes kam. Sein Plan, Frankreichs Finanzen durch eine Anhebung des Wechselkurses f\u00fcr die weitgehend entwerteten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Assignaten&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Assignaten&quot;&gt;Assignaten&lt;\/a&gt; zu st\u00fctzen, wurde nicht nur von Paris als unzureichend, sondern auch vom Hamburger Senat als undurchf\u00fchrbar abgelehnt. Am 27. April erhielt Sieveking von der Hamburger Kommerzdeputation 311.172 Mark zur freien Verf\u00fcgung, und er z\u00f6gerte nicht, sie an Barras und andere Entscheidungstr\u00e4ger der Republik als Bestechungsgelder auszuzahlen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-25&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-25&quot;&gt;[25]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Nach einem Gespr\u00e4ch Sievekings mit dem franz\u00f6sischen Finanzminister Ramel im Mai nahm die Sache schlie\u00dflich eine g\u00fcnstige Wendung. Der am 14. Juni 1796 vom Direktorium gebilligte Vertrag sah die Zahlung von insgesamt 13&amp;nbsp;Millionen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Livre&quot; title=&quot;Livre&quot;&gt;Livres&lt;\/a&gt; vor, f\u00fcr die Sieveking pers\u00f6nlich haftete. Noch am selben Abend lie\u00df Barras Sieveking zu sich bitten und sagte ihm: \u201eVotre affaire est finie\u201c (deutsch: \u201eIhre Angelegenheit ist erledigt.\u201c). Die offizielle Unterzeichnung fand zehn Tage sp\u00e4ter statt, und noch am selben Tag schrieb Sieveking besorgt nach Hamburg: \u201eOb ich das Opfer meines Patriotismus sein werde, das werden meine Mitb\u00fcrger entscheiden.\u201c Doch seine Furcht erwies sich als unbegr\u00fcndet. Bei seiner R\u00fcckkehr im Juli 1796 wurde Sieveking mit gro\u00dfen Ehrenbezeugungen empfangen. In seinem Bericht vor den versammelten Mitgliedern der Kommerzdeputation erkl\u00e4rte er: \u201eIch schw\u00f6re es bei Ihrer Achtung, bei meiner Ehre, ich habe Hamburg gerettet. Ich habe dabey gewagt arm zu werden\u201c.&lt;sup id=&quot;cite_ref-26&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-26&quot;&gt;[26]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Tod&quot;&gt;Tod&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=12&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Tod&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=12&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Tod&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Am 25. Januar 1799 starb Sieveking pl\u00f6tzlich und unerwartet. In einem Brief schrieb &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wilhelm_von_Humboldt&quot; title=&quot;Wilhelm von Humboldt&quot;&gt;Wilhelm von Humboldt&lt;\/a&gt; \u00fcber ihn: \u201eDas Andenken des Verstorbenen wird gewi\u00df bei allen seinen Freunden unverge\u00dflich bleiben, und gewi\u00df ist nur wenigen das Gl\u00fcck zu teil geworden, so allgemein und so aufrichtig bedauert und vermi\u00dft zu werden.\u201c&lt;sup id=&quot;cite_ref-27&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-27&quot;&gt;[27]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Sieveking wurde im Familiengrab in der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Ehemalige_Hauptkirche_St._Nikolai_(Hamburg)&quot; title=&quot;Ehemalige Hauptkirche St. Nikolai (Hamburg)&quot;&gt;Hauptkirche St. Nikolai&lt;\/a&gt; beigesetzt und 1810 nach au\u00dferhalb zum &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Dammtorfriedh%C3%B6fe&quot; title=&quot;Dammtorfriedh\u00f6fe&quot;&gt;Begr\u00e4bnisplatz St. Nikolai&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt; \u00fcberf\u00fchrt. Auf dem Grabstein f\u00fcr seine Witwe Johanna Margaretha, so wie er im Bereich der Sieveking-Familiengrabanlage (Planquadrat S. 25 \/ 26) auf dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Friedhof_Ohlsdorf&quot; title=&quot;Friedhof Ohlsdorf&quot;&gt;Ohlsdorfer Friedhof&lt;\/a&gt; steht, ist er nicht eingraviert.&lt;sup id=&quot;cite_ref-28&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-28&quot;&gt;[28]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; \n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Das Sievekingsche Handelshaus wurde von seiner Witwe zusammen mit den Teilhabern &lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Jean_Fran%C3%A7ois_Bertheau&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Jean Fran\u00e7ois Bertheau (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;Jean Fran\u00e7ois Bertheau&lt;\/a&gt; (1763\u20131829) und &lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Friedrich_Joachim_Schl%C3%BCter&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Friedrich Joachim Schl\u00fcter (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;Friedrich Joachim Schl\u00fcter&lt;\/a&gt; (1753\u20131813),&amp;nbsp;hanseatischer Gesandter in Frankreich, fortgef\u00fchrt. Es musste durch die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kontinentalsperre&quot; title=&quot;Kontinentalsperre&quot;&gt;Kontinentalsperre&lt;\/a&gt; 1806 Verluste hinnehmen, konnte jedoch 1807 schon wieder einen Gewinn von 62.298 Mark Banco verbuchen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-29&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-29&quot;&gt;[29]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; In den folgenden Jahren nahmen die Verluste allerdings zu. 1811 ging das Handelshaus in Konkurs.&lt;sup id=&quot;cite_ref-30&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-30&quot;&gt;[30]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Werke&quot;&gt;Werke&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=13&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Werke&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=13&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Werke&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;i&gt;Materialien zu einem vollst\u00e4ndigen und systematischen Wechsel-Recht: mit besonderer R\u00fccksicht auf Hamburg; denkenden Rechtsgelehrten und Kaufleuten zur Pr\u00fcfung vorgelegt.&lt;\/i&gt; Zum Druck bef\u00f6rdert von der Hamburgischen Commerz-Deputation. Hamburg: Treder 1792&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Quellen&quot;&gt;Quellen&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=14&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Quellen&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=14&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Quellen&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ungedruckte Quellen&lt;\/b&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Staatsarchiv Hamburg, 622\u20131 Sieveking I \u2013 Archivalien zu Ehren\u00e4mtern, Haushalt und Verm\u00f6gen: &lt;i&gt;Erinnerungen&lt;\/i&gt; von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Johann_Michael_Hudtwalcker&quot; title=&quot;Johann Michael Hudtwalcker&quot;&gt;Johann Michael Hudtwalcker&lt;\/a&gt; (Jugendfreund Sievekings), Korrespondenzen \u2013 Die Dokumente unterliegen einem besonderen Genehmigungsvorbehalt.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;i&gt;Admiralit\u00e4tszoll- und Convoygeld-Einnahmeb\u00fccher.&lt;\/i&gt; Staatsarchiv Hamburg, 371-2 Admiralit\u00e4ts-Kollegium, F 6, B\u00e4nde 1\u201350 \u2013 Die Zollregister aus den Jahren 1733\u20131798 sind die wichtigste Quelle zur Hamburger Handelsstatistik des 18. Jahrhunderts. Da in den Registern auch die Namen der Importeure erfasst wurden, l\u00e4sst sich aus ihnen ein ungef\u00e4hres Profil des ausgedehnten Warenhandels des Handelshauses Voght &amp;amp; Sieveking gewinnen.&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gedruckte Quellen&lt;\/b&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Johann Georg B\u00fcsch: &lt;i&gt;Zum Andenken meiner Freunde Dorner und Sieveking.&lt;\/i&gt; Bachmann &amp;amp; Gundermann, Hamburg 1799. &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/resolver.sub.uni-hamburg.de\/goobi\/PPN797841571&quot;&gt;online&lt;\/a&gt;, SUB Hamburg&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Charlotte Schoell-Glass (Hrsg.): Caspar Voght: &lt;i&gt;Lebensgeschichte.&lt;\/i&gt; Christians, Hamburg 2001, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3767213443&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-7672-1344-3&lt;\/a&gt;. Autobiographie mit Schwerpunkt auf Voghts Reisen durch Europa. \u00dcber das gemeinsame Handelsunternehmen mit Sieveking ist wenig zu erfahren, was jedoch Voghts Desinteresse an gesch\u00e4ftlichen Angelegenheiten noch nachtr\u00e4glich unterstreicht.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Georg Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;An meine Mitb\u00fcrger.&lt;\/i&gt; Hamburg 1793. F\u00fcnfzehnseitige Verteidigungsschrift Sievekings, der sich drei Jahre nach seinem \u201eFreiheitsfest\u201c dem Vorwurf seiner Mitb\u00fcrger ausgesetzt sah, er sei ein Jakobiner und habe sich \u00fcber die Hinrichtung Ludwigs XVI. gefreut.&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Literatur&quot;&gt;Literatur&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=15&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Literatur&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=15&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Literatur&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Dirk_Brietzke&quot; title=&quot;Dirk Brietzke&quot;&gt;Dirk Brietzke&lt;\/a&gt;:&amp;nbsp;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.deutsche-biographie.de\/gnd117373656.html#ndbcontent&quot;&gt;Sieveking, Georg Heinrich.&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Neue_Deutsche_Biographie&quot; title=&quot;Neue Deutsche Biographie&quot;&gt;Neue Deutsche Biographie&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt; (NDB). Band&amp;nbsp;24, Duncker &amp;amp; Humblot, Berlin 2010, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783428112050&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-428-11205-0&lt;\/a&gt;, S.&amp;nbsp;387\u2013389 (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/daten.digitale-sammlungen.de\/0008\/bsb00085893\/images\/index.html?seite=411&quot;&gt;Digitalisat&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Hans-Werner_Engels&quot; title=&quot;Hans-Werner Engels&quot;&gt;Hans-Werner Engels&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;Alles war so m\u00f6glich! Auftakt f\u00fcr ein neues Europa \u2013 Hamburgs B\u00fcrger feiern die Franz\u00f6sische Revolution.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Die_Zeit&quot; title=&quot;Die Zeit&quot;&gt;Die Zeit&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;, 29, 11. Juli, 2002, S. 80.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Walter_Grab&quot; title=&quot;Walter Grab&quot;&gt;Walter Grab&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;Norddeutsche Jakobiner. Demokratische Bestrebungen zur Zeit der franz\u00f6sischen Revolution&lt;\/i&gt; (= &lt;i&gt;Hamburger Studien zur neueren Geschichte.&lt;\/i&gt; 8, &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Internationale_Standardnummer_f%C3%BCr_fortlaufende_Sammelwerke&quot; title=&quot;Internationale Standardnummer f\u00fcr fortlaufende Sammelwerke&quot;&gt;ISSN&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/zdb-katalog.de\/list.xhtml?t=iss%3D%220440-1743%22&amp;amp;key=cql&quot;&gt;0440-1743&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;). Europ\u00e4ische Verlags-Anstalt, Frankfurt am Main 1967.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Arno_Herzig&quot; title=&quot;Arno Herzig&quot;&gt;Arno Herzig&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;Zwischen Reich und Revolution: Hamburg in den 1790er Jahren.&lt;\/i&gt; In: Arno Herzig, Inge Stephan, Hans G. Winter (Hrsg.): &lt;i&gt;\u201eSie und nicht Wir\u201c. Die Franz\u00f6sische Revolution und ihre Wirkung auf Norddeutschland und das Reich.&lt;\/i&gt; Band 1: &lt;i&gt;Die Franz\u00f6sische Revolution und ihre Wirkung auf Norddeutschland.&lt;\/i&gt; D\u00f6lling u. Galitz, Hamburg 1989, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3926174137&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-926174-13-7&lt;\/a&gt;, S. 153\u2013176, (Guter \u00dcberblicksartikel \u00fcber die politische Situation Hamburgs in den Jahren nach der Franz\u00f6sischen Revolution).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Franklin_Kopitzsch&quot; title=&quot;Franklin Kopitzsch&quot;&gt;Franklin Kopitzsch&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;Ein Lied f\u00fcr arme Teufel. Georg Heinrich Sieveking, Johann Wolfgang Goethe und die Franz\u00f6sische Revolution.&lt;\/i&gt; In: &lt;a href=&quot;\/wiki\/J%C3%B6rgen_Bracker&quot; title=&quot;J\u00f6rgen Bracker&quot;&gt;J\u00f6rgen Bracker&lt;\/a&gt; (Hrsg.): &lt;i&gt;Frieden f\u00fcr das Welttheater. Goethe \u2013 ein Mitwirkender, Beobachter und Vermittler zwischen Welt und Theater, Politik und Geschichte. Max Wegner zum 80. Geburtstag.&lt;\/i&gt; Hamburger Museumsverein, Hamburg 1982, &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot; style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutsche_Nationalbibliothek&quot; title=&quot;Deutsche Nationalbibliothek&quot;&gt;DNB&lt;\/a&gt; &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/d-nb.info\/830519173&quot;&gt;830519173&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;, S. 88\u201398.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Franklin Kopitzsch: &lt;i&gt;Grundz\u00fcge einer Sozialgeschichte der Aufkl\u00e4rung in Hamburg und Altona&lt;\/i&gt; (= &lt;i&gt;Beitr\u00e4ge zur Geschichte Hamburgs.&lt;\/i&gt; Bd. 21). 2., erg\u00e4nzte Auflage. Verein f\u00fcr Hamburgische Geschichte, Hamburg 1990, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3923356366&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-923356-36-6&lt;\/a&gt; (Zugleich: Hamburg, Universit\u00e4t, Dissertation, 1982).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Franklin Kopitzsch: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Sieveking, Georg Heinrich&lt;\/cite&gt;. In: Franklin Kopitzsch, Dirk Brietzke (Hrsg.): &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Hamburgische_Biografie&quot; title=&quot;Hamburgische Biografie&quot;&gt;Hamburgische Biografie&lt;\/a&gt;&lt;\/cite&gt;. &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;Band&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;1&lt;\/span&gt;. Christians, Hamburg 2001, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3767213648&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-7672-1364-8&lt;\/a&gt;, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;S.&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;291\u2013293&lt;\/span&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Georg+Heinrich+Sieveking&amp;amp;rft.atitle=Sieveking%2C+Georg+Heinrich&amp;amp;rft.au=Franklin+Kopitzsch&amp;amp;rft.btitle=Hamburgische+Biografie&amp;amp;rft.date=2001&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=3767213648&amp;amp;rft.pages=291-293&amp;amp;rft.place=Hamburg&amp;amp;rft.pub=Christians&amp;amp;rft.volume=1&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Burghart_Schmidt_(Historiker)&quot; title=&quot;Burghart Schmidt (Historiker)&quot;&gt;Burghart Schmidt&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;Hamburg im Zeitalter der Franz\u00f6sischen Revolution und Napoleons (1789\u20131813)&lt;\/i&gt; (= &lt;i&gt;Beitr\u00e4ge zur Geschichte Hamburgs.&lt;\/i&gt; Bd. 55 = &lt;i&gt;Ver\u00f6ffentlichungen aus dem Staatsarchiv der Freien und Hansestadt Hamburg.&lt;\/i&gt; Bd. 15). 2 B\u00e4nde. Verein f\u00fcr Hamburgische Geschichte, Hamburg 1998, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3923356870&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-923356-87-0&lt;\/a&gt;.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Georg Herman Sieveking: &lt;i&gt;Aus der Familiengeschichte de Chapeaurouge und Sieveking 1794\u20131806.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Zeitschrift_des_Vereins_f%C3%BCr_Hamburgische_Geschichte&quot; title=&quot;Zeitschrift des Vereins f\u00fcr Hamburgische Geschichte&quot;&gt;Zeitschrift des Vereins f\u00fcr Hamburgische Geschichte&lt;\/a&gt;.&lt;\/i&gt; Bd. 12, 1908, S. 207\u2013234, (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/agora.sub.uni-hamburg.de\/subhh\/digbib\/view?did=c1:49681&amp;amp;sdid=c1:49690&quot;&gt;Digitalisat&lt;\/a&gt;).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Heinrich_Sieveking&quot; title=&quot;Heinrich Sieveking&quot;&gt;Heinrich Sieveking&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;Georg Heinrich Sieveking. Lebensbild eines hamburgischen Kaufmanns aus dem Zeitalter der franz\u00f6sischen Revolution.&lt;\/i&gt; Curtius, Berlin 1913, (einzig verf\u00fcgbare moderne Biographie zu Sieveking).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;Das Handlungshaus Voght und Sieveking.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;Zeitschrift des Vereins f\u00fcr Hamburgische Geschichte.&lt;\/i&gt; Bd. 17, 1912, S. 54\u2013128, (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/agora.sub.uni-hamburg.de\/subhh\/digbib\/view?did=c1:25287&amp;amp;sdid=c1:25292&quot;&gt;Digitalisat&lt;\/a&gt;; Textgleich mit dem gleichnamigen Kapitel in Heinrich Sievekings 1913 erschienener Monographie).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Wilhelm Sillem:&amp;nbsp;&lt;i&gt;&lt;a href=&quot;https:\/\/de.wikisource.org\/wiki\/ADB:Sieveking,_Georg_Heinrich&quot; class=&quot;extiw&quot; title=&quot;s:ADB:Sieveking, Georg Heinrich&quot;&gt;Sieveking, Georg Heinrich&lt;\/a&gt;.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Allgemeine_Deutsche_Biographie&quot; title=&quot;Allgemeine Deutsche Biographie&quot;&gt;Allgemeine Deutsche Biographie&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt; (ADB). Band&amp;nbsp;34, Duncker &amp;amp; Humblot, Leipzig 1892, S.&amp;nbsp;220\u2013224.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Hedwig_Voegt&quot; title=&quot;Hedwig Voegt&quot;&gt;Hedwig Voegt&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;Sieveking, Georg Heinrich.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;Biographisches Lexikon zur deutschen Geschichte. Von den Anf\u00e4ngen bis 1917.&lt;\/i&gt; Deutscher Verlag der Wissenschaften, Berlin 1967, S. 440\u2013441.\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Hedwig Voegt: &lt;i&gt;Sieveking, Georg Heinrich.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;Biographisches Lexikon zur deutschen Geschichte. Von den Anf\u00e4ngen bis 1945.&lt;\/i&gt; Deutscher Verlag der Wissenschaften, Berlin 1970, S. 650\u2013651.&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Adolf_Wohlwill&quot; title=&quot;Adolf Wohlwill&quot;&gt;Adolf Wohlwill&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;Reinhard als franz\u00f6sischer Gesandter in Hamburg und die Neutralit\u00e4tsbestrebungen der Hansest\u00e4dte in den Jahren 1795\u20131797.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Hansische_Geschichtsbl%C3%A4tter&quot; title=&quot;Hansische Geschichtsbl\u00e4tter&quot;&gt;Hansische Geschichtsbl\u00e4tter&lt;\/a&gt;.&lt;\/i&gt; Nr. 2, 1875, S. 53\u2013121, (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.hansischergeschichtsverein.de\/download\/hgbll1875_volltext.pdf&quot;&gt;Digitalisat&lt;\/a&gt;).&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Weblinks&quot;&gt;Weblinks&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=16&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Weblinks&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=16&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Weblinks&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;div class=&quot;sisterproject&quot; style=&quot;margin:0.1em 0 0 0;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;noresize noviewer&quot; style=&quot;display:inline-block; line-height:10px; min-width:1.6em; text-align:center;&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File&quot;&gt;&lt;span title=&quot;Commons&quot;&gt;&lt;img alt src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4a\/Commons-logo.svg\/12px-Commons-logo.svg.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;12&quot; height=&quot;16&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4a\/Commons-logo.svg\/18px-Commons-logo.svg.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4a\/Commons-logo.svg\/24px-Commons-logo.svg.png 2x&quot; data-file-width=&quot;1024&quot; data-file-height=&quot;1376&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/div&gt;&lt;b&gt;&lt;span class=&quot;plainlinks&quot;&gt;&lt;a class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/commons.wikimedia.org\/wiki\/Georg_Heinrich_Sieveking?uselang=de&quot;&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;Commons&lt;\/span&gt;: Georg Heinrich Sieveking&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/b&gt;&amp;nbsp;\u2013 Album mit Bildern, Videos und Audiodateien&lt;\/div&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/portal.dnb.de\/opac.htm?method=simpleSearch&amp;amp;query=117373656&quot;&gt;Literatur von und \u00fcber Georg Heinrich Sieveking&lt;\/a&gt; im Katalog der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutsche_Nationalbibliothek&quot; title=&quot;Deutsche Nationalbibliothek&quot;&gt;Deutschen Nationalbibliothek&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Anmerkungen&quot;&gt;Anmerkungen&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection&quot; style=&quot;display:none&quot; &gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;[&lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;veaction=edit&amp;amp;section=17&quot; title=&quot;Abschnitt bearbeiten: Anmerkungen&quot; class=&quot;mw-editsection-visualeditor&quot;&gt;&lt;span&gt;Bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-divider&quot;&gt; | &lt;\/span&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;action=edit&amp;amp;section=17&quot; title=&quot;Quellcode des Abschnitts bearbeiten: Anmerkungen&quot;&gt;&lt;span&gt;Quelltext bearbeiten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;mw-editsection-bracket&quot;&gt;]&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;ol class=&quot;references&quot;&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-1&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-1&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;Georg Heinrich Sieveking. Lebensbild eines hamburgischen Kaufmanns aus dem Zeitalter der franz\u00f6sischen Revolution.&lt;\/i&gt; Berlin 1913, S. 5.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-2&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-2&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;Georg Heinrich Sieveking. Lebensbild eines hamburgischen Kaufmanns aus dem Zeitalter der franz\u00f6sischen Revolution.&lt;\/i&gt; Berlin 1913, S. 6.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-3&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-3&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;Das Handlungshaus Voght und Sieveking.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;Zeitschrift des Vereins f\u00fcr Hamburgische Geschichte.&lt;\/i&gt; Bd. 17, 1912, S. 54\u2013128, hier S. 64.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-4&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-4&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;Das Handlungshaus Voght und Sieveking.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;Zeitschrift des Vereins f\u00fcr Hamburgische Geschichte.&lt;\/i&gt; Bd. 17, 1912, S. 54\u2013128, hier S. 87.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-5&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-5&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;Georg Heinrich Sieveking. Lebensbild eines hamburgischen Kaufmanns aus dem Zeitalter der franz\u00f6sischen Revolution.&lt;\/i&gt; Berlin 1913, S. 8f.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-6&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-6&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Franklin Kopitzsch: &lt;i&gt;Grundz\u00fcge einer Sozialgeschichte der Aufkl\u00e4rung in Hamburg und Altona.&lt;\/i&gt; 2., erg\u00e4nzte Auflage. Hamburg 1990, S. 396.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-7&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-7&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;Das Handlungshaus Voght und Sieveking.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;Zeitschrift des Vereins f\u00fcr Hamburgische Geschichte.&lt;\/i&gt; Bd. 17, 1912, S. 54\u2013128, hier S. 88.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-8&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-8&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Die_Zeit&quot; title=&quot;Die Zeit&quot;&gt;Die Zeit&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;, 11. Juli 2002, &lt;i&gt;Zeitl\u00e4ufe.&lt;\/i&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-9&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-9&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;Georg Heinrich Sieveking. Lebensbild eines hamburgischen Kaufmanns aus dem Zeitalter der franz\u00f6sischen Revolution.&lt;\/i&gt; Berlin 1913, S. 27.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-10&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-10&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;Georg Heinrich Sieveking. Lebensbild eines hamburgischen Kaufmanns aus dem Zeitalter der franz\u00f6sischen Revolution.&lt;\/i&gt; Berlin 1913, S. 22.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-11&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-11&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Franklin Kopitzsch: &lt;i&gt;Grundz\u00fcge einer Sozialgeschichte der Aufkl\u00e4rung in Hamburg und Altona.&lt;\/i&gt; 2., erg\u00e4nzte Auflage. Hamburg 1990, S. 206, 394, 596; Wilhelm Sillem: &lt;i&gt;Conrad Johann Matthiessen.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;Mitteilungen des Vereins f\u00fcr Hamburgische Geschichte&lt;\/i&gt; Bd. 5, 14\/1891, S. 303\u2013312 (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/digitalisate.sub.uni-hamburg.de\/nc\/detail.html?id=1901&amp;amp;tx_dlf%5Bid%5D=38947&amp;amp;tx_dlf%5Bpage%5D=144&quot;&gt;Digitalisat&lt;\/a&gt;)&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-12&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-12&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Zitat nach Burghart Schmidt: &lt;i&gt;Hamburg im Zeitalter der Franz\u00f6sischen Revolution und Napoleons (1789\u20131813).&lt;\/i&gt; Teil 1, Hamburg 1998, S. 114.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-13&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-13&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Burghart Schmidt: &lt;i&gt;Hamburg im Zeitalter der Franz\u00f6sischen Revolution und Napoleons (1789\u20131813).&lt;\/i&gt; Teil 1, Hamburg 1998, S. 114.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-14&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-14&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Arno Herzig: &lt;i&gt;Zwischen Reich und Revolution: Hamburg in den 1790er Jahren.&lt;\/i&gt; In: Arno Herzig, Inge Stephan, Hans G. Winter (Hrsg.): &lt;i&gt;\u201eSie und nicht Wir\u201c.&lt;\/i&gt; Band 1, Hamburg 1989, S. 153\u2013176, hier S. 158.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-15&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-15&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Burghart Schmidt: &lt;i&gt;Hamburg im Zeitalter der Franz\u00f6sischen Revolution und Napoleons (1789\u20131813).&lt;\/i&gt; Teil 1, Hamburg 1998, S. 114.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-16&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-16&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Das Zitat: Adolf Wohlwill: &lt;i&gt;Neuere Geschichte der Freien und Hansestadt Hamburg. Insbesondere von 1789 bis 1815&lt;\/i&gt; (= &lt;i&gt;Allgemeine Staatengeschichte.&lt;\/i&gt; Abt. 3: &lt;i&gt;Deutsche Landesgeschichten.&lt;\/i&gt; 10). Perthes, Gotha 1914, S. 88.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-17&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-17&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Zu diesem Abschnitt Dirk Brietzke: &lt;i&gt;Sieveking, Georg Heinrich.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;Neue Deutsche Biographie&lt;\/i&gt; (NDB). Band 24 (2010), S. 387\u2013389. Franklin Kopitzsch: &lt;i&gt;Ein Lied f\u00fcr arme Teufel. Georg Heinrich Sieveking, Johann Wolfgang Goethe und die Franz\u00f6sische Revolution.&lt;\/i&gt; In: J\u00f6rgen Bracker (Hrsg.): &lt;i&gt;Frieden f\u00fcr das Welttheater. Goethe \u2013 ein Mitwirkender, Beobachter und Vermittler zwischen Welt und Theater, Politik und Geschichte.&lt;\/i&gt; Hamburg 1982, S. 88\u201398.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-18&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-18&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Franklin Kopitzsch: &lt;i&gt;Grundz\u00fcge einer Sozialgeschichte der Aufkl\u00e4rung in Hamburg und Altona.&lt;\/i&gt; 2., erg\u00e4nzte Auflage. Hamburg 1990, S. 575f.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-19&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-19&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Burghart Schmidt: &lt;i&gt;Hamburg im Zeitalter der Franz\u00f6sischen Revolution und Napoleons (1789\u20131813).&lt;\/i&gt; Teil 1, Hamburg 1998, S. 120.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-20&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-20&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Georg Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;An meine Mitb\u00fcrger.&lt;\/i&gt; Hamburg 1793, S. 5\u201311. Zusammenfassung bei Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;Georg Heinrich Sieveking. Lebensbild eines hamburgischen Kaufmanns aus dem Zeitalter der franz\u00f6sischen Revolution.&lt;\/i&gt; Berlin 1913, S. 158\u2013163.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-21&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-21&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Burghart Schmidt: &lt;i&gt;Hamburg im Zeitalter der Franz\u00f6sischen Revolution und Napoleons (1789\u20131813).&lt;\/i&gt; Teil 1, Hamburg 1998, S. 134, 145.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-22&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-22&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Burghart Schmidt: &lt;i&gt;Hamburg im Zeitalter der Franz\u00f6sischen Revolution und Napoleons (1789\u20131813).&lt;\/i&gt; Teil 1, Hamburg 1998, S. 143.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-23&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-23&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Burghart Schmidt: &lt;i&gt;Hamburg im Zeitalter der Franz\u00f6sischen Revolution und Napoleons (1789\u20131813).&lt;\/i&gt; Teil 1, Hamburg 1998, S. 146.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-24&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-24&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Georg Herman Sieveking: &lt;i&gt;Aus der Familiengeschichte de Chapeaurouge und Sieveking 1794\u20131806.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;Zeitschrift des Vereins f\u00fcr Hamburgische Geschichte.&lt;\/i&gt; Bd. 12, 1908, S. 207\u2013234, hier S. 216. Zur Sieveking-Mission: Adolf Wohlwill: &lt;i&gt;Neuere Geschichte der Freien und Hansestadt Hamburg. Insbesondere von 1789 bis 1815&lt;\/i&gt; (= &lt;i&gt;Allgemeine Staatengeschichte.&lt;\/i&gt; Abt. 3: &lt;i&gt;Deutsche Landesgeschichten.&lt;\/i&gt; 10). Perthes, Gotha 1914, S. 157\u2013161; Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;Georg Heinrich Sieveking. Lebensbild eines hamburgischen Kaufmanns aus dem Zeitalter der franz\u00f6sischen Revolution.&lt;\/i&gt; Berlin 1913, S. 198\u2013269.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-25&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-25&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Burghart Schmidt: &lt;i&gt;Hamburg im Zeitalter der Franz\u00f6sischen Revolution und Napoleons (1789\u20131813).&lt;\/i&gt; Teil 1, Hamburg 1998, S. 147.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-26&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-26&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;i&gt;Abschlu\u00dfbericht Sievekings an die Commerzdeputaion vom 21. Juli 1796.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;Dokumente zur Geschichte der Handelskammer Hamburg.&lt;\/i&gt; Handelskammer Hamburg, Hamburg 1965, S. 68\u201370.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-27&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-27&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Gustav Poel: &lt;i&gt;Bilder aus Karl Sieveking&#039;s Leben 1787\u20131847.&lt;\/i&gt; Hamburg 1887, S. 21.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-28&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-28&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Eberhard K\u00e4ndler: &lt;i&gt;Begr\u00e4bnishain und Gruft. Die Grabmale der Oberschicht auf den alten Hamburger Friedh\u00f6fen.&lt;\/i&gt; Hamburg 1997, S. 127, Spalte &lt;i&gt;Friedrich Sieveking&lt;\/i&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-29&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-29&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Heinrich Sieveking: &lt;i&gt;Das Handlungshaus Voght und Sieveking.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;Zeitschrift des Vereins f\u00fcr Hamburgische Geschichte.&lt;\/i&gt; Bd. 17, 1912, S. 54\u2013128, hier S. 110.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-30&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-30&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Burghart Schmidt: &lt;i&gt;Hamburg im Zeitalter der Franz\u00f6sischen Revolution und Napoleons (1789\u20131813).&lt;\/i&gt; Teil 1, Hamburg 1998, S. 277.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ol&gt;\n&lt;div class=&quot;hintergrundfarbe1 rahmenfarbe1 navigation-not-searchable noprint&quot; style=&quot;border-top-style: solid; border-top-width: 1px; clear: both; margin-top:1em; padding: 0.25em; overflow: hidden; word-break: break-word; word-wrap: break-word;&quot; id=&quot;Vorlage_Exzellent&quot;&gt;&lt;div class=&quot;noviewer noresize&quot; style=&quot;display: table-cell; padding-bottom: 0.2em; padding-left: 0.25em; padding-right: 1em; padding-top: 0.2em; vertical-align: middle;&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;&lt;span typeof=&quot;mw:File&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Wikipedia:Exzellente_Artikel&quot; title=&quot;Wikipedia:Exzellente Artikel&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/41\/Qsicon_Exzellent.svg\/24px-Qsicon_Exzellent.svg.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;24&quot; height=&quot;24&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/41\/Qsicon_Exzellent.svg\/36px-Qsicon_Exzellent.svg.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/41\/Qsicon_Exzellent.svg\/48px-Qsicon_Exzellent.svg.png 2x&quot; data-file-width=&quot;24&quot; data-file-height=&quot;24&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;div style=&quot;display: table-cell; vertical-align: middle; width: 100%;&quot;&gt;\n&lt;div role=&quot;contentinfo&quot;&gt;\nDieser Artikel wurde am 15.&amp;nbsp;Juni 2005 in &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:Permanenter_Link\/6535025&quot; title=&quot;Spezial:Permanenter Link\/6535025&quot;&gt;dieser Version&lt;\/a&gt; in die Liste der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wikipedia:Exzellente_Artikel&quot; title=&quot;Wikipedia:Exzellente Artikel&quot;&gt;exzellenten Artikel&lt;\/a&gt; aufgenommen.&lt;\/div&gt;\n&lt;\/div&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;div id=&quot;normdaten&quot; class=&quot;catlinks normdaten-typ-p&quot;&gt;Normdaten&amp;nbsp;(Person): &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gemeinsame_Normdatei&quot; title=&quot;Gemeinsame Normdatei&quot;&gt;GND&lt;\/a&gt;: &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/d-nb.info\/gnd\/117373656&quot;&gt;117373656&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;noprint&quot;&gt;(&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/lobid.org\/gnd\/117373656&quot;&gt;lobid&lt;\/a&gt;, &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/swb.bsz-bw.de\/DB=2.104\/SET=1\/TTL=1\/CMD?retrace=0&amp;amp;trm_old=&amp;amp;ACT=SRCHA&amp;amp;IKT=2999&amp;amp;SRT=RLV&amp;amp;TRM=117373656&quot;&gt;OGND&lt;\/a&gt;)&lt;\/span&gt;  | &lt;a href=&quot;\/wiki\/Library_of_Congress_Control_Number&quot; title=&quot;Library of Congress Control Number&quot;&gt;LCCN&lt;\/a&gt;: &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/lccn.loc.gov\/n88027015&quot;&gt;n88027015&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;  | &lt;a href=&quot;\/wiki\/Virtual_International_Authority_File&quot; title=&quot;Virtual International Authority File&quot;&gt;VIAF&lt;\/a&gt;: &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/viaf.org\/viaf\/788505\/&quot;&gt;788505&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; | &lt;span class=&quot;noprint&quot;&gt;&lt;a class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/persondata.toolforge.org\/p\/Georg_Heinrich_Sieveking&quot;&gt;Wikipedia-Personensuche&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;metadata&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;table class=&quot;metadata rahmenfarbe1&quot; id=&quot;Vorlage_Personendaten&quot; style=&quot;border-style: solid; margin-top: 20px;&quot;&gt;\n&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;\n&lt;th colspan=&quot;2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Hilfe:Personendaten&quot; title=&quot;Hilfe:Personendaten&quot;&gt;Personendaten&lt;\/a&gt;\n&lt;\/th&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;color: #aaa;&quot;&gt;NAME\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;font-weight: bold;&quot;&gt;Sieveking, Georg Heinrich\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n\n\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;color: #aaa;&quot;&gt;KURZBESCHREIBUNG\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Hamburger Kaufmann und Aufkl\u00e4rer\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;color: #aaa;&quot;&gt;GEBURTSDATUM\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;28. Januar 1751\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;color: #aaa;&quot;&gt;GEBURTSORT\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Hamburg&quot; title=&quot;Hamburg&quot;&gt;Hamburg&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;color: #aaa;&quot;&gt;STERBEDATUM\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;25. Januar 1799\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;color: #aaa;&quot;&gt;STERBEORT\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Hamburg&quot; title=&quot;Hamburg&quot;&gt;Hamburg&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;&lt;\/tbody&gt;&lt;\/table&gt;&lt;\/div&gt;&lt;!--esi &lt;esi:include src=&quot;\/esitest-fa8a495983347898\/content&quot; \/&gt; --&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https:\/\/login.wikimedia.org\/wiki\/Special:CentralAutoLogin\/start?type=1x1&quot; alt width=&quot;1&quot; height=&quot;1&quot; style=&quot;border: none; position: absolute;&quot;&gt;&lt;\/noscript&gt;\n&lt;div class=&quot;printfooter&quot; style=&quot;display:none&quot;  style=&quot;display:none&quot;  data-nosnippet&gt;Abgerufen von \u201e&lt;a dir=&quot;ltr&quot; href=&quot;https:\/\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;oldid=221163317&quot;&gt;https:\/\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id\/w\/index.php?title=Georg_Heinrich_Sieveking&amp;amp;oldid=221163317&lt;\/a&gt;\u201c&lt;\/div&gt;&lt;\/div&gt;\n\t\t&lt;div id=&quot;catlinks&quot; class=&quot;catlinks&quot; data-mw=&quot;interface&quot;&gt;&lt;div id=&quot;mw-normal-catlinks&quot; class=&quot;mw-normal-catlinks&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Wikipedia:Kategorien&quot; title=&quot;Wikipedia:Kategorien&quot;&gt;Kategorien&lt;\/a&gt;: &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Wikipedia:Exzellent&quot; title=&quot;Kategorie:Wikipedia:Exzellent&quot;&gt;Wikipedia:Exzellent&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Unternehmer_(18._Jahrhundert)&quot; title=&quot;Kategorie:Unternehmer (18. Jahrhundert)&quot;&gt;Unternehmer (18. Jahrhundert)&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Unternehmer_(Hamburg)&quot; title=&quot;Kategorie:Unternehmer (Hamburg)&quot;&gt;Unternehmer (Hamburg)&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Aufkl%C3%A4rer&quot; title=&quot;Kategorie:Aufkl\u00e4rer&quot;&gt;Aufkl\u00e4rer&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Freimaurer_(18._Jahrhundert)&quot; title=&quot;Kategorie:Freimaurer (18. Jahrhundert)&quot;&gt;Freimaurer (18. Jahrhundert)&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Freimaurer_(Deutschland)&quot; title=&quot;Kategorie:Freimaurer (Deutschland)&quot;&gt;Freimaurer (Deutschland)&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Mitglied_der_Familie_Sieveking&quot; title=&quot;Kategorie:Mitglied der Familie Sieveking&quot;&gt;Mitglied der Familie Sieveking&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Pr%C3%A4ses_der_Handelskammer_Hamburg&quot; title=&quot;Kategorie:Pr\u00e4ses der Handelskammer Hamburg&quot;&gt;Pr\u00e4ses der Handelskammer Hamburg&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Deutscher&quot; title=&quot;Kategorie:Deutscher&quot;&gt;Deutscher&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Geboren_1751&quot; title=&quot;Kategorie:Geboren 1751&quot;&gt;Geboren 1751&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Gestorben_1799&quot; title=&quot;Kategorie:Gestorben 1799&quot;&gt;Gestorben 1799&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Mann&quot; title=&quot;Kategorie:Mann&quot;&gt;Mann&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;&lt;\/div&gt;&lt;\/div&gt;\n\t"}},"headers":{"Accept-Encoding":"gzip,deflate","User-Agent":"Mozilla\/5.0 (Macintosh; Intel Mac OS X 10_10_1) AppleWebKit\/600.2.5 (KHTML, like Gecko) Version\/8.0.2 Safari\/600.2.5 (Amazonbot\/0.1; +https:\/\/developer.amazon.com\/support\/amazonbot)","Connection":"close","X-Forwarded-For":"103.59.44.8","Host":"de.teknopedia.teknokrat.ac.id"},"request":"HTTPS\/1.0","response":{"statusCode":200,"reason":"OK","contentType":"text\/html; charset=UTF-8","headers":{"Cache-Control":"no-store, max-age=0, no-cache","Content-Type":"text\/html; charset=UTF-8"}}},"config":{"ciVersion":"4.4.1","phpVersion":"8.1.24","phpSAPI":"fpm-fcgi","environment":"development","baseURL":"https:\/\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id\/","timezone":"UTC","locale":"en","cspEnabled":false}}