{"url":"https:\/\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id\/wiki\/Bundesverfassungsgericht","method":"GET","isAJAX":false,"startTime":1706138735.749565,"totalTime":1539.8,"totalMemory":"3.184","segmentDuration":220,"segmentCount":7,"CI_VERSION":"4.4.1","collectors":[{"title":"Timers","titleSafe":"timers","titleDetails":"","display":[],"badgeValue":null,"isEmpty":false,"hasTabContent":false,"hasLabel":false,"icon":"","hasTimelineData":true,"timelineData":[{"name":"Bootstrap","component":"Timer","start":1706138735.752376,"duration":0.0063250064849853516},{"name":"Routing","component":"Timer","start":1706138735.758702,"duration":2.5987625122070312e-5},{"name":"Before Filters","component":"Timer","start":1706138735.760118,"duration":1.1920928955078125e-5},{"name":"Controller","component":"Timer","start":1706138735.760131,"duration":1.5292110443115234},{"name":"Controller Constructor","component":"Timer","start":1706138735.760131,"duration":0.0003910064697265625},{"name":"After Filters","component":"Timer","start":1706138737.289355,"duration":0.000125885009765625}]},{"title":"Database","titleSafe":"database","titleDetails":"(0 total Query, 0  unique across 1 Connection)","display":{"queries":[]},"badgeValue":0,"isEmpty":true,"hasTabContent":true,"hasLabel":false,"icon":"data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABgAAAAYCAYAAADgdz34AAAAAXNSR0IArs4c6QAAAARnQU1BAACxjwv8YQUAAAAJcEhZcwAADsMAAA7DAcdvqGQAAADMSURBVEhLY6A3YExLSwsA4nIycQDIDIhRWEBqamo\/UNF\/SjDQjF6ocZgAKPkRiFeEhoYyQ4WIBiA9QAuWAPEHqBAmgLqgHcolGQD1V4DMgHIxwbCxYD+QBqcKINseKo6eWrBioPrtQBq\/BcgY5ht0cUIYbBg2AJKkRxCNWkDQgtFUNJwtABr+F6igE8olGQD114HMgHIxAVDyAhA\/AlpSA8RYUwoeXAPVex5qHCbIyMgwBCkAuQJIY00huDBUz\/mUlBQDqHGjgBjAwAAACexpph6oHSQAAAAASUVORK5CYII=","hasTimelineData":true,"timelineData":[{"name":"Connecting to Database: \"default\"","component":"Database","start":0,"duration":"0.000000"}]},{"title":"Logs","titleSafe":"logs","titleDetails":"","display":{"logs":[{"level":"warning","msg":"[DEPRECATED] Since fabpot\/goutte 4.0: The \"Goutte\\Client\" class is deprecated, use \"Symfony\\Component\\BrowserKit\\HttpBrowser\" instead. in FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/deprecation-contracts\/function.php on line 25.\n 1 FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/deprecation-contracts\/function.php(25): trigger_error('Since fabpot\/goutte 4.0: The \"Goutte\\\\Client\" class is deprecated, use \"Symfony\\\\Component\\\\BrowserKit\\\\HttpBrowser\" instead.', 16384)\n 2 FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/fabpot\/goutte\/Goutte\/Client.php(28): trigger_deprecation('fabpot\/goutte', '4.0', 'The \"%s\" class is deprecated, use \"%s\" instead.', 'Goutte\\\\Client', 'Symfony\\\\Component\\\\BrowserKit\\\\HttpBrowser')\n 3 APPPATH\/Models\/WikiModel.php(13): Goutte\\Client->__construct()\n 4 APPPATH\/Controllers\/Wiki.php(36): App\\Models\\WikiModel->scrapeData('https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Bundesverfassungsgericht', 'Bundesverfassungsgericht')\n 5 SYSTEMPATH\/CodeIgniter.php(919): App\\Controllers\\Wiki->view('Bundesverfassungsgericht')\n 6 SYSTEMPATH\/CodeIgniter.php(494): CodeIgniter\\CodeIgniter->runController(Object(App\\Controllers\\Wiki))\n 7 SYSTEMPATH\/CodeIgniter.php(353): CodeIgniter\\CodeIgniter->handleRequest(null, Object(Config\\Cache), false)\n 8 FCPATH\/index.php(79): CodeIgniter\\CodeIgniter->run()"}]},"badgeValue":null,"isEmpty":false,"hasTabContent":true,"hasLabel":false,"icon":"data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABgAAAAYCAYAAADgdz34AAAAAXNSR0IArs4c6QAAAARnQU1BAACxjwv8YQUAAAAJcEhZcwAADsMAAA7DAcdvqGQAAACYSURBVEhLYxgFJIHU1FSjtLS0i0D8AYj7gEKMEBkqAaAFF4D4ERCvAFrwH4gDoFIMKSkpFkB+OTEYqgUTACXfA\/GqjIwMQyD9H2hRHlQKJFcBEiMGQ7VgAqCBvUgK32dmZspCpagGGNPT0\/1BLqeF4bQHQJePpiIwhmrBBEADR1MRfgB0+WgqAmOoFkwANHA0FY0CUgEDAwCQ0PUpNB3kqwAAAABJRU5ErkJggg==","hasTimelineData":false,"timelineData":[]},{"title":"Views","titleSafe":"views","titleDetails":"","display":[],"badgeValue":3,"isEmpty":false,"hasTabContent":false,"hasLabel":true,"icon":"data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABgAAAAYCAYAAADgdz34AAAAAXNSR0IArs4c6QAAAARnQU1BAACxjwv8YQUAAAAJcEhZcwAADsMAAA7DAcdvqGQAAADeSURBVEhL7ZSxDcIwEEWNYA0YgGmgyAaJLTcUaaBzQQEVjMEabBQxAdw53zTHiThEovGTfnE\/9rsoRUxhKLOmaa6Uh7X2+UvguLCzVxN1XW9x4EYHzik033Hp3X0LO+DaQG8MDQcuq6qao4qkHuMgQggLvkPLjqh00ZgFDBacMJYFkuwFlH1mshdkZ5JPJERA9JpI6xNCBESvibQ+IURA9JpI6xNCBESvibQ+IURA9DTsuHTOrVFFxixgB\/eUFlU8uKJ0eDBFOu\/9EvoeKnlJS2\/08Tc8NOwQ8sIfMeYFjqKDjdU2sp4AAAAASUVORK5CYII=","hasTimelineData":true,"timelineData":[{"name":"View: templates\/header.php","component":"Views","start":1706138737.28854,"duration":0.0002110004425048828},{"name":"View: templates\/main.php","component":"Views","start":1706138737.288843,"duration":0.0002791881561279297},{"name":"View: templates\/footer.php","component":"Views","start":1706138737.289233,"duration":6.198883056640625e-5}]},{"title":"Files","titleSafe":"files","titleDetails":"( 229 )","display":{"coreFiles":[{"name":"AbstractRenderer.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Renderer\/AbstractRenderer.php"},{"name":"AutoloadConfig.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/AutoloadConfig.php"},{"name":"Autoloader.php","path":"SYSTEMPATH\/Autoloader\/Autoloader.php"},{"name":"BaseCollector.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/BaseCollector.php"},{"name":"BaseConfig.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/BaseConfig.php"},{"name":"BaseConnection.php","path":"SYSTEMPATH\/Database\/BaseConnection.php"},{"name":"BaseHandler.php","path":"SYSTEMPATH\/Cache\/Handlers\/BaseHandler.php"},{"name":"BaseHandler.php","path":"SYSTEMPATH\/Log\/Handlers\/BaseHandler.php"},{"name":"BaseModel.php","path":"SYSTEMPATH\/BaseModel.php"},{"name":"BaseService.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/BaseService.php"},{"name":"CacheFactory.php","path":"SYSTEMPATH\/Cache\/CacheFactory.php"},{"name":"CacheInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Cache\/CacheInterface.php"},{"name":"CliRenderer.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Renderer\/CliRenderer.php"},{"name":"CloneableCookieInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Cookie\/CloneableCookieInterface.php"},{"name":"CodeIgniter.php","path":"SYSTEMPATH\/CodeIgniter.php"},{"name":"Common.php","path":"SYSTEMPATH\/Common.php"},{"name":"Config.php","path":"SYSTEMPATH\/Database\/Config.php"},{"name":"Connection.php","path":"SYSTEMPATH\/Database\/MySQLi\/Connection.php"},{"name":"ConnectionInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Database\/ConnectionInterface.php"},{"name":"ContentSecurityPolicy.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/ContentSecurityPolicy.php"},{"name":"Controller.php","path":"SYSTEMPATH\/Controller.php"},{"name":"Cookie.php","path":"SYSTEMPATH\/Cookie\/Cookie.php"},{"name":"CookieInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Cookie\/CookieInterface.php"},{"name":"CookieStore.php","path":"SYSTEMPATH\/Cookie\/CookieStore.php"},{"name":"CreditCardRules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/CreditCardRules.php"},{"name":"CreditCardRules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/StrictRules\/CreditCardRules.php"},{"name":"Database.php","path":"SYSTEMPATH\/Database\/Database.php"},{"name":"Database.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Database.php"},{"name":"DebugToolbar.php","path":"SYSTEMPATH\/Filters\/DebugToolbar.php"},{"name":"DotEnv.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/DotEnv.php"},{"name":"Events.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Events.php"},{"name":"Events.php","path":"SYSTEMPATH\/Events\/Events.php"},{"name":"Exceptions.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Exceptions.php"},{"name":"FacadeInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/FacadeInterface.php"},{"name":"Factories.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/Factories.php"},{"name":"Factory.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/Factory.php"},{"name":"FileHandler.php","path":"SYSTEMPATH\/Cache\/Handlers\/FileHandler.php"},{"name":"FileHandler.php","path":"SYSTEMPATH\/Log\/Handlers\/FileHandler.php"},{"name":"FileLocator.php","path":"SYSTEMPATH\/Autoloader\/FileLocator.php"},{"name":"FileRules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/FileRules.php"},{"name":"FileRules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/StrictRules\/FileRules.php"},{"name":"Files.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Files.php"},{"name":"FilterInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Filters\/FilterInterface.php"},{"name":"Filters.php","path":"SYSTEMPATH\/Filters\/Filters.php"},{"name":"FormatRules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/FormatRules.php"},{"name":"FormatRules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/StrictRules\/FormatRules.php"},{"name":"HandlerInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Log\/Handlers\/HandlerInterface.php"},{"name":"Header.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/Header.php"},{"name":"IncomingRequest.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/IncomingRequest.php"},{"name":"Kint.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Kint.php"},{"name":"Logger.php","path":"SYSTEMPATH\/Log\/Logger.php"},{"name":"Logs.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Logs.php"},{"name":"Message.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/Message.php"},{"name":"MessageInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/MessageInterface.php"},{"name":"MessageTrait.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/MessageTrait.php"},{"name":"Model.php","path":"SYSTEMPATH\/Model.php"},{"name":"Modules.php","path":"SYSTEMPATH\/Modules\/Modules.php"},{"name":"OutgoingRequest.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/OutgoingRequest.php"},{"name":"OutgoingRequestInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/OutgoingRequestInterface.php"},{"name":"RendererInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Renderer\/RendererInterface.php"},{"name":"RendererInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/View\/RendererInterface.php"},{"name":"Request.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/Request.php"},{"name":"RequestInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/RequestInterface.php"},{"name":"RequestTrait.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/RequestTrait.php"},{"name":"Response.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/Response.php"},{"name":"ResponseCache.php","path":"SYSTEMPATH\/Cache\/ResponseCache.php"},{"name":"ResponseInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/ResponseInterface.php"},{"name":"ResponseTrait.php","path":"SYSTEMPATH\/API\/ResponseTrait.php"},{"name":"ResponseTrait.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/ResponseTrait.php"},{"name":"RichRenderer.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Renderer\/RichRenderer.php"},{"name":"RouteCollection.php","path":"SYSTEMPATH\/Router\/RouteCollection.php"},{"name":"RouteCollectionInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Router\/RouteCollectionInterface.php"},{"name":"Router.php","path":"SYSTEMPATH\/Router\/Router.php"},{"name":"RouterInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Router\/RouterInterface.php"},{"name":"Routes.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Routes.php"},{"name":"Routing.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/Routing.php"},{"name":"Rules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/Rules.php"},{"name":"Rules.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/StrictRules\/Rules.php"},{"name":"Services.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/Services.php"},{"name":"SiteURI.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/SiteURI.php"},{"name":"SiteURIFactory.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/SiteURIFactory.php"},{"name":"Superglobals.php","path":"SYSTEMPATH\/Superglobals.php"},{"name":"TextRenderer.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Renderer\/TextRenderer.php"},{"name":"Timer.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Timer.php"},{"name":"Timers.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Timers.php"},{"name":"Toolbar.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar.php"},{"name":"URI.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/URI.php"},{"name":"UserAgent.php","path":"SYSTEMPATH\/HTTP\/UserAgent.php"},{"name":"Utils.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/Utils.php"},{"name":"Validation.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/Validation.php"},{"name":"ValidationInterface.php","path":"SYSTEMPATH\/Validation\/ValidationInterface.php"},{"name":"View.php","path":"SYSTEMPATH\/Config\/View.php"},{"name":"View.php","path":"SYSTEMPATH\/View\/View.php"},{"name":"ViewDecoratorTrait.php","path":"SYSTEMPATH\/View\/ViewDecoratorTrait.php"},{"name":"Views.php","path":"SYSTEMPATH\/Debug\/Toolbar\/Collectors\/Views.php"},{"name":"array_helper.php","path":"SYSTEMPATH\/Helpers\/array_helper.php"},{"name":"bootstrap.php","path":"SYSTEMPATH\/bootstrap.php"},{"name":"init.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/init.php"},{"name":"init_helpers.php","path":"SYSTEMPATH\/ThirdParty\/Kint\/init_helpers.php"},{"name":"kint_helper.php","path":"SYSTEMPATH\/Helpers\/kint_helper.php"},{"name":"url_helper.php","path":"SYSTEMPATH\/Helpers\/url_helper.php"}],"userFiles":[{"name":"AbstractBrowser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/AbstractBrowser.php"},{"name":"AbstractExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/AbstractExtension.php"},{"name":"AbstractNode.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Node\/AbstractNode.php"},{"name":"App.php","path":"APPPATH\/Config\/App.php"},{"name":"AttributeMatchingExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/AttributeMatchingExtension.php"},{"name":"Autoload.php","path":"APPPATH\/Config\/Autoload.php"},{"name":"Cache.php","path":"APPPATH\/Config\/Cache.php"},{"name":"Canary.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Internal\/Canary.php"},{"name":"CharacterReference.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/CharacterReference.php"},{"name":"ChunkInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client-contracts\/ChunkInterface.php"},{"name":"ClassLoader.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/composer\/ClassLoader.php"},{"name":"ClassParser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Shortcut\/ClassParser.php"},{"name":"Client.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/fabpot\/goutte\/Goutte\/Client.php"},{"name":"ClientState.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Internal\/ClientState.php"},{"name":"CombinationExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/CombinationExtension.php"},{"name":"CommentHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/CommentHandler.php"},{"name":"Common.php","path":"APPPATH\/Common.php"},{"name":"CommonResponseTrait.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Response\/CommonResponseTrait.php"},{"name":"Constants.php","path":"APPPATH\/Config\/Constants.php"},{"name":"ContentSecurityPolicy.php","path":"APPPATH\/Config\/ContentSecurityPolicy.php"},{"name":"Cookie.php","path":"APPPATH\/Config\/Cookie.php"},{"name":"Cookie.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/Cookie.php"},{"name":"CookieJar.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/CookieJar.php"},{"name":"Crawler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/dom-crawler\/Crawler.php"},{"name":"CssSelectorConverter.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/CssSelectorConverter.php"},{"name":"CurlClientState.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Internal\/CurlClientState.php"},{"name":"CurlHttpClient.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/CurlHttpClient.php"},{"name":"CurlResponse.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Response\/CurlResponse.php"},{"name":"DOMTreeBuilder.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/DOMTreeBuilder.php"},{"name":"DataChunk.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Chunk\/DataChunk.php"},{"name":"Database.php","path":"APPPATH\/Config\/Database.php"},{"name":"DnsCache.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Internal\/DnsCache.php"},{"name":"ElementNode.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Node\/ElementNode.php"},{"name":"ElementParser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Shortcut\/ElementParser.php"},{"name":"Elements.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Elements.php"},{"name":"EmptyStringParser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Shortcut\/EmptyStringParser.php"},{"name":"Entities.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Entities.php"},{"name":"Escaper.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/laminas\/laminas-escaper\/src\/Escaper.php"},{"name":"EventHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/EventHandler.php"},{"name":"Events.php","path":"APPPATH\/Config\/Events.php"},{"name":"Exceptions.php","path":"APPPATH\/Config\/Exceptions.php"},{"name":"ExtensionInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/ExtensionInterface.php"},{"name":"Feature.php","path":"APPPATH\/Config\/Feature.php"},{"name":"Filters.php","path":"APPPATH\/Config\/Filters.php"},{"name":"FirstChunk.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Chunk\/FirstChunk.php"},{"name":"FunctionExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/FunctionExtension.php"},{"name":"Functions.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/phpunit\/phpunit\/src\/Framework\/Assert\/Functions.php"},{"name":"HTML5.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5.php"},{"name":"HandlerInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/HandlerInterface.php"},{"name":"HashHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/HashHandler.php"},{"name":"HashNode.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Node\/HashNode.php"},{"name":"HashParser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Shortcut\/HashParser.php"},{"name":"History.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/History.php"},{"name":"HtmlExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/HtmlExtension.php"},{"name":"HttpBrowser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/HttpBrowser.php"},{"name":"HttpClient.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/HttpClient.php"},{"name":"HttpClientInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client-contracts\/HttpClientInterface.php"},{"name":"HttpClientTrait.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/HttpClientTrait.php"},{"name":"IdentifierHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/IdentifierHandler.php"},{"name":"InstalledVersions.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/composer\/InstalledVersions.php"},{"name":"Kint.php","path":"APPPATH\/Config\/Kint.php"},{"name":"LastChunk.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Chunk\/LastChunk.php"},{"name":"LogLevel.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/psr\/log\/Psr\/Log\/LogLevel.php"},{"name":"Logger.php","path":"APPPATH\/Config\/Logger.php"},{"name":"LoggerAwareInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/psr\/log\/Psr\/Log\/LoggerAwareInterface.php"},{"name":"LoggerInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/psr\/log\/Psr\/Log\/LoggerInterface.php"},{"name":"Modules.php","path":"APPPATH\/Config\/Modules.php"},{"name":"NodeExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/NodeExtension.php"},{"name":"NodeInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Node\/NodeInterface.php"},{"name":"NumberHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/NumberHandler.php"},{"name":"OutputRules.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Serializer\/OutputRules.php"},{"name":"Parser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Parser.php"},{"name":"ParserInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/ParserInterface.php"},{"name":"Paths.php","path":"APPPATH\/Config\/Paths.php"},{"name":"PseudoClassExtension.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Extension\/PseudoClassExtension.php"},{"name":"Request.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/Request.php"},{"name":"ResetInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/service-contracts\/ResetInterface.php"},{"name":"Response.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/browser-kit\/Response.php"},{"name":"ResponseInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client-contracts\/ResponseInterface.php"},{"name":"Routes.php","path":"APPPATH\/Config\/Routes.php"},{"name":"Routing.php","path":"APPPATH\/Config\/Routing.php"},{"name":"RulesInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Serializer\/RulesInterface.php"},{"name":"Scanner.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/Scanner.php"},{"name":"ScrapingModel.php","path":"APPPATH\/Models\/ScrapingModel.php"},{"name":"SelectorNode.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Node\/SelectorNode.php"},{"name":"Services.php","path":"APPPATH\/Config\/Services.php"},{"name":"StreamableInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Response\/StreamableInterface.php"},{"name":"StringHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/StringHandler.php"},{"name":"Tokenizer.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/Tokenizer.php"},{"name":"Tokenizer.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Tokenizer\/Tokenizer.php"},{"name":"TokenizerEscaping.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Tokenizer\/TokenizerEscaping.php"},{"name":"TokenizerPatterns.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Tokenizer\/TokenizerPatterns.php"},{"name":"Toolbar.php","path":"APPPATH\/Config\/Toolbar.php"},{"name":"Translator.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/Translator.php"},{"name":"TranslatorInterface.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/TranslatorInterface.php"},{"name":"TransportResponseTrait.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/http-client\/Response\/TransportResponseTrait.php"},{"name":"Traverser.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Serializer\/Traverser.php"},{"name":"TreeBuildingRules.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/TreeBuildingRules.php"},{"name":"UTF8Utils.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/masterminds\/html5\/src\/HTML5\/Parser\/UTF8Utils.php"},{"name":"UserAgents.php","path":"APPPATH\/Config\/UserAgents.php"},{"name":"Validation.php","path":"APPPATH\/Config\/Validation.php"},{"name":"View.php","path":"APPPATH\/Config\/View.php"},{"name":"WhitespaceHandler.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/Parser\/Handler\/WhitespaceHandler.php"},{"name":"Wiki.php","path":"APPPATH\/Controllers\/Wiki.php"},{"name":"WikiModel.php","path":"APPPATH\/Models\/WikiModel.php"},{"name":"XPathExpr.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/css-selector\/XPath\/XPathExpr.php"},{"name":"autoload.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/autoload.php"},{"name":"autoload_real.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/composer\/autoload_real.php"},{"name":"autoload_static.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/composer\/autoload_static.php"},{"name":"bootstrap.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-ctype\/bootstrap.php"},{"name":"bootstrap.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-intl-idn\/bootstrap.php"},{"name":"bootstrap.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-intl-normalizer\/bootstrap.php"},{"name":"bootstrap.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-mbstring\/bootstrap.php"},{"name":"bootstrap.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-php72\/bootstrap.php"},{"name":"bootstrap80.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-ctype\/bootstrap80.php"},{"name":"bootstrap80.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-intl-normalizer\/bootstrap80.php"},{"name":"bootstrap80.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/polyfill-mbstring\/bootstrap80.php"},{"name":"deep_copy.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/myclabs\/deep-copy\/src\/DeepCopy\/deep_copy.php"},{"name":"development.php","path":"APPPATH\/Config\/Boot\/development.php"},{"name":"footer.php","path":"APPPATH\/Views\/templates\/footer.php"},{"name":"function.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/symfony\/deprecation-contracts\/function.php"},{"name":"header.php","path":"APPPATH\/Views\/templates\/header.php"},{"name":"index.php","path":"FCPATH\/index.php"},{"name":"installed.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/composer\/installed.php"},{"name":"main.php","path":"APPPATH\/Views\/templates\/main.php"},{"name":"platform_check.php","path":"FCPATH\/Codeigniter\/vendor\/composer\/platform_check.php"},{"name":"search.php","path":"APPPATH\/Views\/templates\/search.php"},{"name":"sidebar.php","path":"APPPATH\/Views\/templates\/sidebar.php"}]},"badgeValue":229,"isEmpty":false,"hasTabContent":true,"hasLabel":false,"icon":"data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABgAAAAYCAYAAADgdz34AAAAAXNSR0IArs4c6QAAAARnQU1BAACxjwv8YQUAAAAJcEhZcwAADsMAAA7DAcdvqGQAAAGBSURBVEhL7ZQ9S8NQGIVTBQUncfMfCO4uLgoKbuKQOWg+OkXERRE1IAXrIHbVDrqIDuLiJgj+gro7S3dnpfq88b1FMTE3VZx64HBzzvvZWxKnj15QCcPwCD5HUfSWR+JtzgmtsUcQBEva5IIm9SwSu+95CAWbUuy67qBa32ByZEDpIaZYZSZMjjQuPcQUq8yEyYEb8FSerYeQVGbAFzJkX1PyQWLhgCz0BxTCekC1Wp0hsa6yokzhed4oje6Iz6rlJEkyIKfUEFtITVtQdAibn5rMyaYsMS+a5wTv8qeXMhcU16QZbKgl3hbs+L4\/pnpdc87MElZgq10p5DxGdq8I7xrvUWUKvG3NbSK7ubngYzdJwSsF7TiOh9VOgfcEz1UayNe3JUPM1RWC5GXYgTfc75B4NBmXJnAtTfpABX0iPvEd9ezALwkplCFXcr9styiNOKc1RRZpaPM9tcqBwlWzGY1qPL9wjqRBgF5BH6j8HWh2S7MHlX8PrmbK+k\/8PzjOOzx1D3i1pKTTAAAAAElFTkSuQmCC","hasTimelineData":false,"timelineData":[]},{"title":"Routes","titleSafe":"routes","titleDetails":"","display":{"matchedRoute":[{"directory":"","controller":"\\App\\Controllers\\Wiki","method":"view","paramCount":1,"truePCount":2,"params":[{"name":"$link = ","value":"Bundesverfassungsgericht"},{"name":"$param = ","value":" <empty> | default: ''"}]}],"routes":[{"method":"GET","route":"w\/(.*)","handler":"\\App\\Controllers\\Wiki::edit_custom"},{"method":"GET","route":"w","handler":"\\App\\Controllers\\Wiki::edit_custom"},{"method":"GET","route":"\/","handler":"\\App\\Controllers\\Home::index"},{"method":"GET","route":"web-scraper","handler":"\\App\\Controllers\\WebScraper::index"},{"method":"GET","route":"wiki\/(.*)","handler":"\\App\\Controllers\\Wiki::view\/$1"},{"method":"GET","route":"wiki","handler":"\\App\\Controllers\\Home::index"},{"method":"GET","route":"Pengumuman","handler":"\\App\\Controllers\\Pengumuman::index"},{"method":"GET","route":"pengumuman","handler":"\\App\\Controllers\\Pengumuman::index"},{"method":"GET","route":"(.*)","handler":"\\App\\Controllers\\Wiki::edit_custom"},{"method":"GET","route":"(","handler":"\\App\\Controllers\\Wiki::edit_custom"},{"method":"GET","route":"sitemap.xml","handler":"\\App\\Controllers\\Sitemap::index"},{"method":"POST","route":"web-scraper\/scrape","handler":"\\App\\Controllers\\WebScraper::index"}]},"badgeValue":12,"isEmpty":false,"hasTabContent":true,"hasLabel":false,"icon":"data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABgAAAAYCAYAAADgdz34AAAAAXNSR0IArs4c6QAAAARnQU1BAACxjwv8YQUAAAAJcEhZcwAADsMAAA7DAcdvqGQAAAFDSURBVEhL7ZRNSsNQFIUjVXSiOFEcuQIHDpzpxC0IGYeE\/BEInbWlCHEDLsSiuANdhKDjgm6ggtSJ+l25ldrmmTwIgtgDh\/t37r1J+16cX0dRFMtpmu5pWAkrvYjjOB7AETzStBFW+inxu3KUJMmhludQpoflS1zXban4LYqiO224h6VLTHr8Z+z8EpIHFF9gG78nDVmW7UgTHKjsCyY98QP+pcq+g8Ku2s8G8X3f3\/I8b038WZTp+bO38zxfFd+I6YY6sNUvFlSDk9CRhiAI1jX1I9Cfw7GG1UB8LAuwbU0ZwQnbRDeEN5qqBxZMLtE1ti9LtbREnMIuOXnyIf5rGIb7Wq8HmlZgwYBH7ORTcKH5E4mpjeGt9fBZcHE2GCQ3Vt7oTNPNg+FXLHnSsHkw\/FR+Gg2bB8Ptzrst\/v6C\/wrH+QB+duli6MYJdQAAAABJRU5ErkJggg==","hasTimelineData":false,"timelineData":[]},{"title":"Events","titleSafe":"events","titleDetails":"","display":{"events":{"pre_system":{"event":"pre_system","duration":"2.14","count":1}}},"badgeValue":1,"isEmpty":false,"hasTabContent":true,"hasLabel":false,"icon":"data:image\/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABgAAAAYCAYAAADgdz34AAAAAXNSR0IArs4c6QAAAARnQU1BAACxjwv8YQUAAAAJcEhZcwAADsMAAA7DAcdvqGQAAAEASURBVEhL7ZXNDcIwDIVTsRBH1uDQDdquUA6IM1xgCA6MwJUN2hk6AQzAz0vl0ETUxC5VT3zSU5w81\/mRMGZysixbFEVR0jSKNt8geQU9aRpFmp\/keX6AbjZ5oB74vsaN5lSzA4tLSjpBFxsjeSuRy4d2mDdQTWU7YLbXTNN05mKyovj5KL6B7q3hoy3KwdZxBlT+Ipz+jPHrBqOIynZgcZonoukb\/0ckiTHqNvDXtXEAaygRbaB9FvUTjRUHsIYS0QaSp+Dw6wT4hiTmYHOcYZsdLQ2CbXa4ftuuYR4x9vYZgdb4vsFYUdmABMYeukK9\/SUme3KMFQ77+Yfzh8eYF8+orDuDWU5LAAAAAElFTkSuQmCC","hasTimelineData":true,"timelineData":[{"name":"Event: pre_system","component":"Events","start":1706138735.755194,"duration":0.0021359920501708984}]}],"vars":{"varData":{"View Data":{"title":"Bundesverfassungsgericht \u2013 Wikipedia","content":"\n\t\t&lt;div id=&quot;siteSub&quot; class=&quot;noprint&quot;&gt;aus Wikipedia, der freien Enzyklop\u00e4die&lt;\/div&gt;\n\t\t&lt;div id=&quot;contentSub&quot;&gt;&lt;div id=&quot;mw-content-subtitle&quot;&gt;&lt;\/div&gt;&lt;\/div&gt;\n\t\t&lt;div id=&quot;contentSub2&quot;&gt;&lt;\/div&gt;\n\t\t\n\t\t&lt;div id=&quot;jump-to-nav&quot;&gt;&lt;\/div&gt;\n\t\t&lt;a class=&quot;mw-jump-link&quot; href=&quot;#mw-head&quot;&gt;Zur Navigation springen&lt;\/a&gt;\n\t\t&lt;a class=&quot;mw-jump-link&quot; href=&quot;#searchInput&quot;&gt;Zur Suche springen&lt;\/a&gt;\n\t\t&lt;div id=&quot;mw-content-text&quot; class=&quot;mw-body-content&quot;&gt;&lt;div class=&quot;mw-content-ltr mw-parser-output&quot; lang=&quot;de&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;table class=&quot;toptextcells float-right infobox toccolours&quot; style=&quot;font-size: 90%; margin-top: 0; text-align: left; width: 25em;&quot; cellspacing=&quot;5&quot;&gt;\n\n&lt;tbody&gt;&lt;tr class=&quot;hintergrundfarbe5&quot;&gt;\n&lt;th colspan=&quot;2&quot; style=&quot;font-size: larger; text-align: center;&quot;&gt;Bundesverfassungsgericht&lt;br&gt;\u2014&amp;nbsp;BVerfG&amp;nbsp;\u2014\n&lt;\/th&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td colspan=&quot;2&quot; style=&quot;padding: 1em 0; text-align: center;&quot;&gt;&lt;span typeof=&quot;mw:File&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:BVerfG_Logo_2023.svg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f7\/BVerfG_Logo_2023.svg\/250px-BVerfG_Logo_2023.svg.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;250&quot; height=&quot;56&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f7\/BVerfG_Logo_2023.svg\/375px-BVerfG_Logo_2023.svg.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f7\/BVerfG_Logo_2023.svg\/500px-BVerfG_Logo_2023.svg.png 2x&quot; data-file-width=&quot;1500&quot; data-file-height=&quot;335&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;th style=&quot;white-space: nowrap;vertical-align:top;&quot;&gt;Staatliche Ebene\n&lt;\/th&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesebene_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundesebene (Deutschland)&quot;&gt;Bund&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;th&gt;Stellung\n&lt;\/th&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsorgan&quot; title=&quot;Verfassungsorgan&quot;&gt;Verfassungsorgan&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n\n\n\n\n&lt;tr&gt;\n&lt;th style=&quot;vertical-align:top;&quot;&gt;Gr\u00fcndung\n&lt;\/th&gt;\n&lt;td&gt;7. September 1951&lt;sup id=&quot;cite_ref-1&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-1&quot;&gt;[1]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;th style=&quot;vertical-align:top;&quot;&gt;Hauptsitz\n&lt;\/th&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Karlsruhe&quot; title=&quot;Karlsruhe&quot;&gt;Karlsruhe&lt;\/a&gt;,&lt;br&gt;&lt;span style=&quot;display:none;&quot;&gt;Baden-W\u00fcrttemberg&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;noviewer&quot; typeof=&quot;mw:File&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Baden-W%C3%BCrttemberg&quot; title=&quot;Baden-W\u00fcrttemberg&quot;&gt;&lt;img alt src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5c\/Flag_of_Baden-W%C3%BCrttemberg.svg\/18px-Flag_of_Baden-W%C3%BCrttemberg.svg.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;18&quot; height=&quot;11&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5c\/Flag_of_Baden-W%C3%BCrttemberg.svg\/27px-Flag_of_Baden-W%C3%BCrttemberg.svg.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5c\/Flag_of_Baden-W%C3%BCrttemberg.svg\/36px-Flag_of_Baden-W%C3%BCrttemberg.svg.png 2x&quot; data-file-width=&quot;500&quot; data-file-height=&quot;300&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Baden-W%C3%BCrttemberg&quot; title=&quot;Baden-W\u00fcrttemberg&quot;&gt;Baden-W\u00fcrttemberg&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;th style=&quot;vertical-align:top&quot;&gt;Vorsitz\n&lt;\/th&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Stephan_Harbarth&quot; title=&quot;Stephan Harbarth&quot;&gt;Stephan Harbarth&lt;\/a&gt; (&lt;a href=&quot;#Pr\u00e4sidenten_und_Vizepr\u00e4sidenten&quot;&gt;Pr\u00e4sident&lt;\/a&gt;)&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Doris_K%C3%B6nig&quot; title=&quot;Doris K\u00f6nig&quot;&gt;Doris K\u00f6nig&lt;\/a&gt; (&lt;a href=&quot;#Pr\u00e4sidenten_und_Vizepr\u00e4sidenten&quot;&gt;Vizepr\u00e4sidentin&lt;\/a&gt;)\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;th&gt;Anzahl der Bediensteten\n&lt;\/th&gt;\n&lt;td&gt;ca. 260\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;th&gt;Haushaltsvolumen\n&lt;\/th&gt;\n&lt;td&gt;37,17 Mio. Euro (2021)&lt;sup id=&quot;cite_ref-2&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-2&quot;&gt;[2]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;th style=&quot;vertical-align:top;&quot;&gt;Website\n&lt;\/th&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/&quot;&gt;bundesverfassungsgericht.de&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;&lt;\/tbody&gt;&lt;\/table&gt;\n&lt;p&gt;Das &lt;b&gt;Bundesverfassungsgericht&lt;\/b&gt; (&lt;b&gt;BVerfG&lt;\/b&gt;) ist in der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutschland&quot; title=&quot;Deutschland&quot;&gt;Bundesrepublik Deutschland&lt;\/a&gt; als &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsgerichtsbarkeit&quot; title=&quot;Verfassungsgerichtsbarkeit&quot;&gt;Verfassungsgericht&lt;\/a&gt; des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesstaat_(f%C3%B6deraler_Staat)&quot; title=&quot;Bundesstaat (f\u00f6deraler Staat)&quot;&gt;Bundes&lt;\/a&gt; sowohl ein unabh\u00e4ngiges &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsorgan&quot; title=&quot;Verfassungsorgan&quot;&gt;Verfassungsorgan&lt;\/a&gt; der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Justiz&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Justiz&quot;&gt;Justiz&lt;\/a&gt;, ranggleich mit den anderen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsorgan#Verfassungsorgane_des_Bundes&quot; title=&quot;Verfassungsorgan&quot;&gt;obersten Bundesorganen&lt;\/a&gt;, als auch der oberste Gerichtshof auf &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesebene_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundesebene (Deutschland)&quot;&gt;Bundesebene&lt;\/a&gt;.&lt;sup id=&quot;cite_ref-3&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-3&quot;&gt;[3]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Es hat damit eine Doppelstellung und -funktion.&lt;sup id=&quot;cite_ref-4&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-4&quot;&gt;[4]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-5&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-5&quot;&gt;[5]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Einerseits obliegt dem Bundesverfassungsgericht die Kontrolle des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsm%C3%A4%C3%9Fige_Ordnung&quot; title=&quot;Verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung&quot;&gt;verfassungsm\u00e4\u00dfig&lt;\/a&gt; bestimmten politischen Lebens, das es am Ma\u00dfstab des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundgesetz_f%C3%BCr_die_Bundesrepublik_Deutschland&quot; title=&quot;Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland&quot;&gt;Grundgesetzes&lt;\/a&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Auslegung_(Recht)&quot; title=&quot;Auslegung (Recht)&quot;&gt;interpretiert&lt;\/a&gt;, dies unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der individuellen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundrechte_(Deutschland)&quot; title=&quot;Grundrechte (Deutschland)&quot;&gt;Grundrechte&lt;\/a&gt; des B\u00fcrgers.&lt;sup id=&quot;cite_ref-6&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-6&quot;&gt;[6]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-7&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-7&quot;&gt;[7]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Insoweit wurde dem Gericht, in seiner Eigenschaft als &lt;a href=&quot;\/wiki\/H%C3%BCter_der_Verfassung#Bundesrepublik_Deutschland&quot; title=&quot;H\u00fcter der Verfassung&quot;&gt;H\u00fcter der deutschen Verfassung&lt;\/a&gt;, die grundlegende Ordnungsbefugnis \u00fcber die Verfassung im gesellschaftlichen Wandel zuteil.&lt;sup id=&quot;cite_ref-8&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-8&quot;&gt;[8]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-9&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-9&quot;&gt;[9]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Andererseits ist das Gericht mit Sitz in &lt;a href=&quot;\/wiki\/Karlsruhe&quot; title=&quot;Karlsruhe&quot;&gt;Karlsruhe&lt;\/a&gt; h\u00f6chstes Gremium der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Judikative&quot; title=&quot;Judikative&quot;&gt;Rechtsprechung&lt;\/a&gt;.&lt;sup id=&quot;cite_ref-10&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-10&quot;&gt;[10]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; In dieser Funktion nimmt es gegen\u00fcber allen anderen Gerichten eine Sonderstellung ein, denn es ist befugt, deren Gerichtsentscheidungen aufzuheben.&lt;sup id=&quot;cite_ref-11&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-11&quot;&gt;[11]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Die vom Bundesverfassungsgericht getroffenen Entscheidungen sind rechtsverbindlich (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__31.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;31&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;1 &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesverfassungsgerichtsgesetz&quot; title=&quot;Bundesverfassungsgerichtsgesetz&quot;&gt;BVerfGG&lt;\/a&gt;). Bei &lt;a href=&quot;\/wiki\/Normenkontrolle&quot; title=&quot;Normenkontrolle&quot;&gt;Normenkontrollverfahren&lt;\/a&gt; in Bezug auf die Bundes- und Landesgesetzgebung erstarken sie in Gesetzeskraft (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__31.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;31&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;2 BVerfGG). Obwohl dieses &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesgericht_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundesgericht (Deutschland)&quot;&gt;Bundesgericht&lt;\/a&gt; die Entscheidungen anderer Gerichte kontrolliert, geh\u00f6rt es nicht zum &lt;a href=&quot;\/wiki\/Instanz_(Recht)&quot; title=&quot;Instanz (Recht)&quot;&gt;Instanzenzug&lt;\/a&gt;.&lt;sup id=&quot;cite_ref-12&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-12&quot;&gt;[12]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Es \u00fcbt keine fachliche Kontrolle aus, sondern \u00fcberpr\u00fcft, ob die getroffenen Entscheidungen der Fachgerichte mit dem Grundgesetz in Einklang stehen. Kommt es dabei zu dem Ergebnis, dass eine Verfassungsverletzung vorliegt, hebt es diese \u2013 ebenso gegebenenfalls Entscheidungen der Vorinstanzen \u2013 auf und verweist die Angelegenheit zur nochmaligen \u00dcberpr\u00fcfung an die Fachgerichte zur\u00fcck (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__95.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;95&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;2 BVerfGG).\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;H\u00f6chstes deutsches Gericht ist das Bundesverfassungsgericht, weil es Handlungen aller &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verwaltungsgliederung_Deutschlands&quot; title=&quot;Verwaltungsgliederung Deutschlands&quot;&gt;Verwaltungsebenen&lt;\/a&gt; aufheben beziehungsweise bei &lt;a href=&quot;\/wiki\/Unterlassen_(Deutschland)&quot; title=&quot;Unterlassen (Deutschland)&quot;&gt;Unterlassungen&lt;\/a&gt; zum Handeln bestimmen kann. Die Entscheidungen des Gerichts sind dabei weder von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Organ_(Recht)&quot; title=&quot;Organ (Recht)&quot;&gt;Staatsorganen&lt;\/a&gt; noch von anderen anfechtbar.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Als Verfassungsorgan wird es von einem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Befriedeter_Bezirk_(Verwaltungsrecht)&quot; title=&quot;Befriedeter Bezirk (Verwaltungsrecht)&quot;&gt;befriedeten Bezirk&lt;\/a&gt; umgeben. Gesch\u00fctzt wird es von der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundespolizei_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundespolizei (Deutschland)&quot;&gt;Bundespolizei&lt;\/a&gt;.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Bundesverfassungsgericht_IMGP1634.jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1d\/Bundesverfassungsgericht_IMGP1634.jpg\/220px-Bundesverfassungsgericht_IMGP1634.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;305&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1d\/Bundesverfassungsgericht_IMGP1634.jpg\/330px-Bundesverfassungsgericht_IMGP1634.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/1d\/Bundesverfassungsgericht_IMGP1634.jpg\/440px-Bundesverfassungsgericht_IMGP1634.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;1768&quot; data-file-height=&quot;2448&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Das Richtergeb\u00e4ude des Bundesverfassungsgerichts im Karlsruher Schlossbezirk (bezogen 1969)&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Bundesverfassungsgericht_-_Karlsruhe.JPG&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ed\/Bundesverfassungsgericht_-_Karlsruhe.JPG\/220px-Bundesverfassungsgericht_-_Karlsruhe.JPG&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;146&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ed\/Bundesverfassungsgericht_-_Karlsruhe.JPG\/330px-Bundesverfassungsgericht_-_Karlsruhe.JPG 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/ed\/Bundesverfassungsgericht_-_Karlsruhe.JPG\/440px-Bundesverfassungsgericht_-_Karlsruhe.JPG 2x&quot; data-file-width=&quot;3008&quot; data-file-height=&quot;2000&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Sitzungssaalgeb\u00e4ude des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Harbarth-Stephan-Portrait-2017-1.jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/ab\/Harbarth-Stephan-Portrait-2017-1.jpg\/170px-Harbarth-Stephan-Portrait-2017-1.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;170&quot; height=&quot;244&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/ab\/Harbarth-Stephan-Portrait-2017-1.jpg\/255px-Harbarth-Stephan-Portrait-2017-1.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/a\/ab\/Harbarth-Stephan-Portrait-2017-1.jpg\/340px-Harbarth-Stephan-Portrait-2017-1.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;1500&quot; data-file-height=&quot;2157&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Portr\u00e4t des amtierenden Pr\u00e4sidenten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Stephan_Harbarth&quot; title=&quot;Stephan Harbarth&quot;&gt;Stephan Harbarth&lt;\/a&gt;&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Bundesarchiv_B_145_Bild-F080597-0004,_Bundesverfassungsgericht,_Verhandlung_II._Senat.jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/da\/Bundesarchiv_B_145_Bild-F080597-0004%2C_Bundesverfassungsgericht%2C_Verhandlung_II._Senat.jpg\/220px-Bundesarchiv_B_145_Bild-F080597-0004%2C_Bundesverfassungsgericht%2C_Verhandlung_II._Senat.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;138&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/da\/Bundesarchiv_B_145_Bild-F080597-0004%2C_Bundesverfassungsgericht%2C_Verhandlung_II._Senat.jpg\/330px-Bundesarchiv_B_145_Bild-F080597-0004%2C_Bundesverfassungsgericht%2C_Verhandlung_II._Senat.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/d\/da\/Bundesarchiv_B_145_Bild-F080597-0004%2C_Bundesverfassungsgericht%2C_Verhandlung_II._Senat.jpg\/440px-Bundesarchiv_B_145_Bild-F080597-0004%2C_Bundesverfassungsgericht%2C_Verhandlung_II._Senat.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;800&quot; data-file-height=&quot;502&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Verhandlung des Zweiten Senats, 1989&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:German_10_DM_2001_Silver_Coin_Constitutional_Court.jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/30\/German_10_DM_2001_Silver_Coin_Constitutional_Court.jpg\/220px-German_10_DM_2001_Silver_Coin_Constitutional_Court.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;113&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/30\/German_10_DM_2001_Silver_Coin_Constitutional_Court.jpg\/330px-German_10_DM_2001_Silver_Coin_Constitutional_Court.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/30\/German_10_DM_2001_Silver_Coin_Constitutional_Court.jpg\/440px-German_10_DM_2001_Silver_Coin_Constitutional_Court.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;1425&quot; data-file-height=&quot;729&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;i&gt;50 Jahre Bundesverfassungsgericht&lt;\/i&gt;. Die letzte M\u00fcnze der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutsche_Mark&quot; title=&quot;Deutsche Mark&quot;&gt;Mark-W\u00e4hrung&lt;\/a&gt; (2001), entworfen von der K\u00fcnstlerin &lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Aase_Thorsen&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Aase Thorsen (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;Aase Thorsen&lt;\/a&gt;&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;div id=&quot;toc&quot; class=&quot;toc&quot; role=&quot;navigation&quot; aria-labelledby=&quot;mw-toc-heading&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; role=&quot;button&quot; id=&quot;toctogglecheckbox&quot; class=&quot;toctogglecheckbox&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&lt;div class=&quot;toctitle&quot; lang=&quot;de&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;h2 id=&quot;mw-toc-heading&quot;&gt;Inhaltsverzeichnis&lt;\/h2&gt;&lt;span class=&quot;toctogglespan&quot;&gt;&lt;label class=&quot;toctogglelabel&quot; for=&quot;toctogglecheckbox&quot;&gt;&lt;\/label&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Geschichte&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Geschichte&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Vorgeschichte&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Vorgeschichte&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Das_Verfassungsorgan&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Das Verfassungsorgan&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Dienstgeb\u00e4ude&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;1.3&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Dienstgeb\u00e4ude&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Richter&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Richter&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Allgemeines&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Allgemeines&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Wahl_der_Richter&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Wahl der Richter&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#W\u00e4hlbarkeit&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.2.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;W\u00e4hlbarkeit&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-9&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Vorgaben_und_Fristen&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.2.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Vorgaben und Fristen&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-10&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Wahl_im_Bundesrat&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.2.3&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Wahl im Bundesrat&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-11&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Wahl_im_Bundestag&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.2.4&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Wahl im Bundestag&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Verteilungsschl\u00fcssel_aufgrund_politischer_Absprache&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.2.5&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Verteilungsschl\u00fcssel aufgrund politischer Absprache&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-13&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Ernennung_und_Vereidigung&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.2.6&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Ernennung und Vereidigung&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-14&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Senate&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.3&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Senate&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-15&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Erster_Senat&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.3.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Erster Senat&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-16&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Zweiter_Senat&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.3.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Zweiter Senat&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-17&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Pr\u00e4sidenten_und_Vizepr\u00e4sidenten&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.4&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Pr\u00e4sidenten und Vizepr\u00e4sidenten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-18&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Pr\u00e4sidenten_des_Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.4.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Pr\u00e4sidenten des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-19&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Vizepr\u00e4sidenten_des_Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.4.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Vizepr\u00e4sidenten des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-20&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Frauenanteil_des_Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.5&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Frauenanteil des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-21&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Amtstracht&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.6&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Amtstracht&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-22&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Besoldung_und_Nebeneink\u00fcnfte&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.7&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Besoldung und Nebeneink\u00fcnfte&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-23&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Entlassung&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;2.8&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Entlassung&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-24&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Bindungswirkung_und_Gesetzeskraft&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;3&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Bindungswirkung und Gesetzeskraft&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-25&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Organisation_und_Spruchk\u00f6rper&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;4&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Organisation und Spruchk\u00f6rper&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-26&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Zust\u00e4ndigkeiten_und_Verfahrensarten&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Zust\u00e4ndigkeiten und Verfahrensarten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-27&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Verfassungsbeschwerde&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Verfassungsbeschwerde&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-28&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Allgemeines_2&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.1.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Allgemeines&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-29&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Zul\u00e4ssigkeit&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.1.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Zul\u00e4ssigkeit&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-30&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Konkrete_Normenkontrolle&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Konkrete Normenkontrolle&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-31&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Abstrakte_Normenkontrolle&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.3&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Abstrakte Normenkontrolle&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-32&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Organstreitverfahren&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.4&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Organstreitverfahren&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-33&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Bund-L\u00e4nder-Streit&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.5&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Bund-L\u00e4nder-Streit&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-34&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Formelle_Anforderungen&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.5.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Formelle Anforderungen&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-3 tocsection-35&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Materielle_Anforderungen&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.5.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Materielle Anforderungen&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-36&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Parteiverbot&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.6&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Parteiverbot&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-37&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Verwirkung_von_Grundrechten&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.7&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Verwirkung von Grundrechten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-38&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Kl\u00e4rung_des_Parteienstatus&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.8&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Kl\u00e4rung des Parteienstatus&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-39&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Wahlpr\u00fcfung&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.9&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Wahlpr\u00fcfung&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-40&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Anklagen_gegen_den_Bundespr\u00e4sidenten&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.10&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Anklagen gegen den Bundespr\u00e4sidenten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-41&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Vergleiche&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.11&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Vergleiche&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-42&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Rechtsgutachten&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.12&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Rechtsgutachten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-43&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Plenarentscheidungen&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.13&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Plenarentscheidungen&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-44&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Vorl\u00e4ufiger_Rechtsschutz&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.14&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Vorl\u00e4ufiger Rechtsschutz&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-45&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Sonstige_Verfahren&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;5.15&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Sonstige Verfahren&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-46&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Bedeutende_Entscheidungen&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Bedeutende Entscheidungen&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-47&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Grundrechtsschutz_allgemein_und_Prozessuales&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Grundrechtsschutz allgemein und Prozessuales&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-48&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Grundrechtsschutz_im_Privatrecht&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Grundrechtsschutz im Privatrecht&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-49&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Recht_auf_Schutz_vor_den_Gefahren_des_Klimawandels&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.3&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Recht auf Schutz vor den Gefahren des Klimawandels&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-50&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Grundrecht_auf_Informationelle_Selbstbestimmung&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.4&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Grundrecht auf Informationelle Selbstbestimmung&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-51&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Anspruch_des_Verletzten_auf_effektive_Strafverfolgung&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.5&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Anspruch des Verletzten auf effektive Strafverfolgung&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-52&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Medizinrecht&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.6&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Medizinrecht&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-53&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Gleichheit_vor_dem_Gesetz&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.7&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Gleichheit vor dem Gesetz&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-54&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Gewissensfreiheit&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.8&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Gewissensfreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-55&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Religionsfreiheit&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.9&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Religionsfreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-56&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Meinungs-_und_Pressefreiheit&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.10&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Meinungs- und Pressefreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-57&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Kunstfreiheit&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.11&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Kunstfreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-58&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Ehe_und_Familie&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.12&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Ehe und Familie&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-59&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Demonstrations-_und_Versammlungsfreiheit&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.13&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Demonstrations- und Versammlungsfreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-60&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Unverletzlichkeit_der_Wohnung_und_Telekommunikationsfreiheit&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.14&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Unverletzlichkeit der Wohnung und Telekommunikationsfreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-61&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Eigentum_und_Berufsfreiheit&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.15&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Eigentum und Berufsfreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-62&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Universit\u00e4ten&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.16&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Universit\u00e4ten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-63&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Staatsb\u00fcrgerschaft&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.17&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Staatsb\u00fcrgerschaft&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-64&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Rundfunk&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.18&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Rundfunk&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-65&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Aktives_und_passives_Wahlrecht&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.19&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Aktives und passives Wahlrecht&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-66&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Parlamentsrechte_und_Gesetzgebung&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.20&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Parlamentsrechte und Gesetzgebung&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-67&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Parteiverbote_und_abgelehnte_Verbotsantr\u00e4ge&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.21&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Parteiverbote und abgelehnte Verbotsantr\u00e4ge&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-68&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#EU-Recht&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.22&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;EU-Recht&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-69&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Recht_auf_schulische_Bildung&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;6.23&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Recht auf schulische Bildung&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-70&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Kritik&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;7&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Kritik&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-71&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Inhaltlich&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;7.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Inhaltlich&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-72&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Besetzung&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;7.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Besetzung&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-73&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Weitergabe_von_Entscheidungstexten&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;7.3&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Weitergabe von Entscheidungstexten&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-74&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#\u00d6ffentlichkeitsarbeit&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;7.4&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;\u00d6ffentlichkeitsarbeit&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-75&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Bibliothek_und_Archivierung&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;8&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Bibliothek und Archivierung&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;\n&lt;ul&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-76&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Bibliothek&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;8.1&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Bibliothek&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-2 tocsection-77&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Erschlie\u00dfung_der_Verfahrensakten_durch_das_Bundesarchiv&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;8.2&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Erschlie\u00dfung der Verfahrensakten durch das Bundesarchiv&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-78&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Trivia&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;9&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Trivia&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-79&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Literatur&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;10&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Literatur&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-80&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Weblinks&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;11&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Weblinks&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li class=&quot;toclevel-1 tocsection-81&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Einzelnachweise&quot;&gt;&lt;span class=&quot;tocnumber&quot;&gt;12&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;toctext&quot;&gt;Einzelnachweise&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ul&gt;\n&lt;\/div&gt;\n\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Geschichte&quot;&gt;Geschichte&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Vorgeschichte&quot;&gt;Vorgeschichte&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsgerichtsbarkeit&quot; title=&quot;Verfassungsgerichtsbarkeit&quot;&gt;Verfassungsgerichtsbarkeit&lt;\/a&gt; ist in &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutschland&quot; title=&quot;Deutschland&quot;&gt;Deutschland&lt;\/a&gt; keine Instanz aus der Zeit nach dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Zweiter_Weltkrieg&quot; title=&quot;Zweiter Weltkrieg&quot;&gt;Zweiten Weltkrieg&lt;\/a&gt;. Bereits Institutionen wie das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Reichskammergericht&quot; title=&quot;Reichskammergericht&quot;&gt;Reichskammergericht&lt;\/a&gt; ab 1495 und der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Reichshofrat&quot; title=&quot;Reichshofrat&quot;&gt;Reichshofrat&lt;\/a&gt; ab 1518 sprachen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Recht&quot; title=&quot;Recht&quot;&gt;Recht&lt;\/a&gt; zwischen Staatsorganen.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Verfassungsgerichtsbarkeit modernen Zuschnitts findet ihren Ursprung in einer Entscheidung des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Oberster_Gerichtshof_der_Vereinigten_Staaten&quot; title=&quot;Oberster Gerichtshof der Vereinigten Staaten&quot;&gt;US Supreme Courts&lt;\/a&gt; vom 24.&amp;nbsp;Februar 1803, dem der ber\u00fchmte Rechtsstreit &lt;a href=&quot;\/wiki\/Marbury_v._Madison&quot; title=&quot;Marbury v. Madison&quot;&gt;Marbury gegen Madison&lt;\/a&gt; zugrunde lag. Erstmals ist dabei ein Gesetz f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt worden. Nach diesem Leitbild sollte gem\u00e4\u00df \u00a7&amp;nbsp;126 der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Paulskirchenverfassung&quot; title=&quot;Paulskirchenverfassung&quot;&gt;Paulskirchenverfassung&lt;\/a&gt; von 1849 vorgegangen werden k\u00f6nnen, wonach das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Reichsgericht&quot; title=&quot;Reichsgericht&quot;&gt;Reichsgericht&lt;\/a&gt; mit weitreichenden staats- und verfassungsgerichtlichen Kompetenzen ausgestattet gewesen w\u00e4re,&lt;sup id=&quot;cite_ref-13&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-13&quot;&gt;[13]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; wenn die Norm Wirksamkeit erfahren h\u00e4tte.&lt;sup id=&quot;cite_ref-Wesel_14-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-Wesel-14&quot;&gt;[14]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; 1850 entstand mit dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bayerischer_Staatsgerichtshof&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Bayerischer Staatsgerichtshof&quot;&gt;Bayerischen Staatsgerichtshof&lt;\/a&gt; in Deutschland das erste spezielle Gericht f\u00fcr &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsrecht&quot; title=&quot;Verfassungsrecht&quot;&gt;verfassungsrechtliche&lt;\/a&gt; Fragen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-15&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-15&quot;&gt;[15]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bismarcksche_Reichsverfassung&quot; title=&quot;Bismarcksche Reichsverfassung&quot;&gt;Verfassung des Deutschen Reichs von 1871&lt;\/a&gt; hingegen sah kein Verfassungsgericht vor. Die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Weimarer_Verfassung&quot; title=&quot;Weimarer Verfassung&quot;&gt;Weimarer Verfassung&lt;\/a&gt; f\u00fchrte 1919 mit dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Staatsgerichtshof_f%C3%BCr_das_Deutsche_Reich&quot; title=&quot;Staatsgerichtshof f\u00fcr das Deutsche Reich&quot;&gt;Staatsgerichtshof f\u00fcr das Deutsche Reich&lt;\/a&gt; ein Verfassungsgericht mit eingeschr\u00e4nkten Kompetenzen ein, denn seine Zust\u00e4ndigkeit beschr\u00e4nkte sich auf Prozesse zwischen dem Reich und den L\u00e4ndern.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Ab 1924 erfolgte eine ausgedehnt und kontrovers gef\u00fchrte Diskussion unter Wissenschaftlern, nachdem Richter des Reichsgerichts erwogen hatten, Gesetze zuk\u00fcnftig gegebenenfalls auf ihre verfassungsrechtliche Vereinbarkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. Mehrheitlich wurde dagegen gestimmt, insbesondere tat sich &lt;a href=&quot;\/wiki\/Carl_Schmitt&quot; title=&quot;Carl Schmitt&quot;&gt;Carl Schmitt&lt;\/a&gt; 1929 mit seinem Aufsatz &lt;i&gt;Der H\u00fcter der Verfassung&lt;\/i&gt; hervor. Er pl\u00e4dierte darin daf\u00fcr, dass Richter dazu keine Kompetenz h\u00e4tten, da ihnen die Rechtsanwendung, nicht aber die \u00dcberpr\u00fcfung von Recht obl\u00e4ge, diese Kompetenz fiele vielmehr dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Reichspr%C3%A4sident&quot; title=&quot;Reichspr\u00e4sident&quot;&gt;Reichspr\u00e4sidenten&lt;\/a&gt; zu. Mit der Ernennung &lt;a href=&quot;\/wiki\/Adolf_Hitler&quot; title=&quot;Adolf Hitler&quot;&gt;Hitlers&lt;\/a&gt; zum &lt;a href=&quot;\/wiki\/Reichskanzler&quot; title=&quot;Reichskanzler&quot;&gt;Reichskanzler&lt;\/a&gt; wurde in der Folgezeit jedoch ein verfassungsrechtlicher Zerst\u00f6rungsprozess eingeleitet, der in den Jahren 1948\/49 und damit nach dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Zweiter_Weltkrieg&quot; title=&quot;Zweiter Weltkrieg&quot;&gt;Krieg&lt;\/a&gt;, im Rahmen des Verfassungskonvents des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Parlamentarischer_Rat&quot; title=&quot;Parlamentarischer Rat&quot;&gt;Parlamentarischen Rates&lt;\/a&gt; in &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungskonvent_auf_Herrenchiemsee&quot; title=&quot;Verfassungskonvent auf Herrenchiemsee&quot;&gt;Herrenchiemsee&lt;\/a&gt; zu der Einsicht f\u00fchrte, dass zuk\u00fcnftig ein durchschlagf\u00e4higes Verfassungsgericht ben\u00f6tigt w\u00fcrde.&lt;sup id=&quot;cite_ref-Wesel_14-1&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-Wesel-14&quot;&gt;[14]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Das_Verfassungsorgan&quot;&gt;Das Verfassungsorgan&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Mit dem Bundesverfassungsgericht (BVerfG)&lt;sup id=&quot;cite_ref-16&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-16&quot;&gt;[16]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; sah ab 1949 das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundgesetz_f%C3%BCr_die_Bundesrepublik_Deutschland&quot; title=&quot;Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland&quot;&gt;Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland&lt;\/a&gt; (GG) eine juristische Infrastruktur &lt;i&gt;&lt;span lang=&quot;la&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Sui_generis&quot; title=&quot;Sui generis&quot;&gt;sui generis&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/i&gt; vor. Anders als beispielsweise der US Supreme Court ist das Bundesverfassungsgericht auf verfassungsrechtliche Streitigkeiten spezialisiert und beschr\u00e4nkt. Es folgt darin dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsgerichtshof_(%C3%96sterreich)#Der_Verfassungsgerichtshof_nach_dem_B-VG_1920&quot; title=&quot;Verfassungsgerichtshof (\u00d6sterreich)&quot;&gt;\u00f6sterreichischen Modell&lt;\/a&gt; der Verfassungsgerichtsbarkeit von 1920.&lt;sup id=&quot;cite_ref-17&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-17&quot;&gt;[17]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Zwei Jahre nach Inkrafttreten des Grundgesetzes nahm das Gericht seine Arbeit 1951 auf, seinerzeit bestehend aus zwei mit jeweils zw\u00f6lf Richtern besetzten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Senat&quot; title=&quot;Senat&quot;&gt;Senaten&lt;\/a&gt;, die je zur H\u00e4lfte vom &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutscher_Bundestag&quot; title=&quot;Deutscher Bundestag&quot;&gt;Bundestag&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesrat_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundesrat (Deutschland)&quot;&gt;Bundesrat&lt;\/a&gt; gew\u00e4hlt wurden. Innerhalb der folgenden zw\u00f6lf Jahre wurde die Zahl der Richter in den beiden Spruchk\u00f6rpern sukzessive reduziert, 1956 auf zehn, 1963 auf acht. Den Hintergrund hierf\u00fcr bildete ein z\u00e4hes Ringen der Parteien um die politische Mehrheit, bei der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Konrad_Adenauer&quot; title=&quot;Konrad Adenauer&quot;&gt;Adenauers&lt;\/a&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Christlich_Demokratische_Union_Deutschlands&quot; title=&quot;Christlich Demokratische Union Deutschlands&quot;&gt;CDU&lt;\/a&gt; letztlich die Oberhand gewann.&lt;sup id=&quot;cite_ref-Wesel_14-2&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-Wesel-14&quot;&gt;[14]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Am 9.&amp;nbsp;September 1951 wurden die ersten Entscheidungen getroffen. Offiziell er\u00f6ffnet wurde das Gericht jedoch erst am 28. September 1951 in einem feierlichen Akt, in Anwesenheit von Bundespr\u00e4sident &lt;a href=&quot;\/wiki\/Theodor_Heuss&quot; title=&quot;Theodor Heuss&quot;&gt;Theodor Heuss&lt;\/a&gt; und des Ministerpr\u00e4sidenten des Landes &lt;a href=&quot;\/wiki\/W%C3%BCrttemberg-Baden&quot; title=&quot;W\u00fcrttemberg-Baden&quot;&gt;W\u00fcrttemberg-Baden&lt;\/a&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Reinhold_Maier&quot; title=&quot;Reinhold Maier&quot;&gt;Reinhold Maier&lt;\/a&gt;, durch den damaligen Kanzler Konrad Adenauer;&lt;sup id=&quot;cite_ref-18&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-18&quot;&gt;[18]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; dieses Datum ging als \u201eTag der Er\u00f6ffnung\u201c in die Annalen des Gerichts ein. Bereits 1952 erlebte das Gericht seine erste Krise im Verfassungsstreit um die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wiederbewaffnung&quot; title=&quot;Wiederbewaffnung&quot;&gt;Wiederbewaffnung&lt;\/a&gt;, als es sich heftigen Protesten insbesondere des damaligen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Justizministerium&quot; title=&quot;Justizministerium&quot;&gt;Justizministers&lt;\/a&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Thomas_Dehler&quot; title=&quot;Thomas Dehler&quot;&gt;Thomas Dehler&lt;\/a&gt; ausgesetzt sah, die Entscheidung bis zur &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundestagswahl_1953&quot; title=&quot;Bundestagswahl 1953&quot;&gt;Bundestagswahl 1953&lt;\/a&gt; aussetzte und letztlich nach dem deutlichen Wahlsieg Adenauers und aufgrund dessen Verfassungs\u00e4nderung gem\u00e4\u00df &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_73.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;73&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Ziff. 1 GG nicht mehr zu entscheiden brauchte.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Von 1951 bis Ende 1990 wurden 76.623 &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsbeschwerde_(Deutschland)&quot; title=&quot;Verfassungsbeschwerde (Deutschland)&quot;&gt;Verfassungsbeschwerden&lt;\/a&gt; in 80.046 Verfahren entschieden, davon waren 2,25&amp;nbsp;Prozent erfolgreich.&lt;sup id=&quot;cite_ref-19&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-19&quot;&gt;[19]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Bis 2005 verdoppelte sich die Zahl der Verfassungsbeschwerden nahezu auf 151.424. Bis Ende 2017 stieg die Anzahl der Verfassungsbeschwerden weiter auf 224.221; hiervon waren nur 5.088 erfolgreich, was lediglich 2,3&amp;nbsp;Prozent der Verfahren entspricht.&lt;sup id=&quot;cite_ref-20&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-20&quot;&gt;[20]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Errichtung, Aufgaben und Besetzung des Verfassungsgerichts sind in den &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_92.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;92 bis 94&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; GG geregelt. Weitere Regeln \u00fcber Organisation, Befugnisse und Verfahrensrecht finden sich im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gesetz_%C3%BCber_das_Bundesverfassungsgericht&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Gesetz \u00fcber das Bundesverfassungsgericht&quot;&gt;Gesetz \u00fcber das Bundesverfassungsgericht&lt;\/a&gt; (BVerfGG). Das Gericht bedurfte anders als die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesorgan&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Bundesorgan&quot;&gt;\u00fcbrigen Verfassungsorgane des Bundes&lt;\/a&gt; der Konstituierung durch dieses Gesetz. Als Sitz wurde die ehemalige &lt;a href=&quot;\/wiki\/Baden_(Land)&quot; title=&quot;Baden (Land)&quot;&gt;badische&lt;\/a&gt; Residenzstadt &lt;a href=&quot;\/wiki\/Karlsruhe&quot; title=&quot;Karlsruhe&quot;&gt;Karlsruhe&lt;\/a&gt; ausgew\u00e4hlt, da dort unter den St\u00e4dten, die sich beworben haben, die besten infrastrukturellen Voraussetzungen bestanden. So wurde beispielsweise das repr\u00e4sentative &lt;a href=&quot;\/wiki\/Erbgro%C3%9Fherzogliches_Palais&quot; title=&quot;Erbgro\u00dfherzogliches Palais&quot;&gt;Erbgro\u00dfherzogliche Palais&lt;\/a&gt; als Standortvorteil genannt, aber auch die Verf\u00fcgbarkeit an Wohnungen f\u00fcr die Verfassungsrichter. Karlsruhe ist au\u00dferdem seit 1950 bereits Sitz des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesgerichtshof&quot; title=&quot;Bundesgerichtshof&quot;&gt;Bundesgerichtshofs&lt;\/a&gt;.&lt;sup id=&quot;cite_ref-21&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-21&quot;&gt;[21]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Dienstgeb.C3.A4ude&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Dienstgeb\u00e4ude&quot;&gt;Dienstgeb\u00e4ude&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Baumgarten-Bau&quot; title=&quot;Baumgarten-Bau&quot;&gt;Baumgarten-Bau&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Prinz-Max-Palais_Karlsruhe_IMGP6388.jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5d\/Prinz-Max-Palais_Karlsruhe_IMGP6388.jpg\/220px-Prinz-Max-Palais_Karlsruhe_IMGP6388.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;158&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5d\/Prinz-Max-Palais_Karlsruhe_IMGP6388.jpg\/330px-Prinz-Max-Palais_Karlsruhe_IMGP6388.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/5\/5d\/Prinz-Max-Palais_Karlsruhe_IMGP6388.jpg\/440px-Prinz-Max-Palais_Karlsruhe_IMGP6388.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;2448&quot; data-file-height=&quot;1760&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Amtssitz von 1951 bis 1969: das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Prinz-Max-Palais_(Karlsruhe)&quot; title=&quot;Prinz-Max-Palais (Karlsruhe)&quot;&gt;Prinz-Max-Palais&lt;\/a&gt; in Karlsruhe&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Bundesverfassungsgericht_Bundesadler_Karlsruhe_(Foto_Hilarmont).jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e8\/Bundesverfassungsgericht_Bundesadler_Karlsruhe_%28Foto_Hilarmont%29.jpg\/220px-Bundesverfassungsgericht_Bundesadler_Karlsruhe_%28Foto_Hilarmont%29.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;160&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e8\/Bundesverfassungsgericht_Bundesadler_Karlsruhe_%28Foto_Hilarmont%29.jpg\/330px-Bundesverfassungsgericht_Bundesadler_Karlsruhe_%28Foto_Hilarmont%29.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e8\/Bundesverfassungsgericht_Bundesadler_Karlsruhe_%28Foto_Hilarmont%29.jpg\/440px-Bundesverfassungsgericht_Bundesadler_Karlsruhe_%28Foto_Hilarmont%29.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;4248&quot; data-file-height=&quot;3090&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Bundesadler im Bundesverfassungsgericht&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Karlsruhe_-_Bundesverfassungsgericht,_Dienstsitz_Schlossbezirk_-_20190929144816.jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f6\/Karlsruhe_-_Bundesverfassungsgericht%2C_Dienstsitz_Schlossbezirk_-_20190929144816.jpg\/220px-Karlsruhe_-_Bundesverfassungsgericht%2C_Dienstsitz_Schlossbezirk_-_20190929144816.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;147&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f6\/Karlsruhe_-_Bundesverfassungsgericht%2C_Dienstsitz_Schlossbezirk_-_20190929144816.jpg\/330px-Karlsruhe_-_Bundesverfassungsgericht%2C_Dienstsitz_Schlossbezirk_-_20190929144816.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/f\/f6\/Karlsruhe_-_Bundesverfassungsgericht%2C_Dienstsitz_Schlossbezirk_-_20190929144816.jpg\/440px-Karlsruhe_-_Bundesverfassungsgericht%2C_Dienstsitz_Schlossbezirk_-_20190929144816.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;7360&quot; data-file-height=&quot;4912&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Zum Botanischen Garten ausgerichteter Anbau f\u00fcr wissenschaftliches Personal (2007)&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Bundesverfassungsgericht_Karlsruhe.jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/83\/Bundesverfassungsgericht_Karlsruhe.jpg\/220px-Bundesverfassungsgericht_Karlsruhe.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;165&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/83\/Bundesverfassungsgericht_Karlsruhe.jpg\/330px-Bundesverfassungsgericht_Karlsruhe.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/8\/83\/Bundesverfassungsgericht_Karlsruhe.jpg\/440px-Bundesverfassungsgericht_Karlsruhe.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;4160&quot; data-file-height=&quot;3120&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Bibliothek (vorne) und Sitzungssaal (hinten)&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Bundesverfassungsgericht_Dienstsitz_Waldstadt_2.jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2c\/Bundesverfassungsgericht_Dienstsitz_Waldstadt_2.jpg\/220px-Bundesverfassungsgericht_Dienstsitz_Waldstadt_2.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;147&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2c\/Bundesverfassungsgericht_Dienstsitz_Waldstadt_2.jpg\/330px-Bundesverfassungsgericht_Dienstsitz_Waldstadt_2.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/2c\/Bundesverfassungsgericht_Dienstsitz_Waldstadt_2.jpg\/440px-Bundesverfassungsgericht_Dienstsitz_Waldstadt_2.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;2897&quot; data-file-height=&quot;1932&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Tempor\u00e4rer &lt;i&gt;Dienstsitz Waldstadt&lt;\/i&gt; in Karlsruhe (2011\u20132014)&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;p&gt;Seinen ersten Amtssitz hatte das Bundesverfassungsgericht von 1951 bis 1969 im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Prinz-Max-Palais_(Karlsruhe)&quot; title=&quot;Prinz-Max-Palais (Karlsruhe)&quot;&gt;Prinz-Max-Palais&lt;\/a&gt;,&lt;sup id=&quot;cite_ref-22&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-22&quot;&gt;[22]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; einer &lt;a href=&quot;\/wiki\/Historismus&quot; title=&quot;Historismus&quot;&gt;historistischen&lt;\/a&gt; Stadtvilla in der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Innenstadt-West_(Karlsruhe)&quot; title=&quot;Innenstadt-West (Karlsruhe)&quot;&gt;Karlsruher Innenstadt-West&lt;\/a&gt;. Als 1960 aufgrund des wachsenden Raumbedarfs und der Repr\u00e4sentationsw\u00fcnsche des Gerichts ein Umzug nach M\u00fcnchen drohte, stellten die Stadt Karlsruhe und das Land Baden-W\u00fcrttemberg das Gel\u00e4nde des im Krieg ausgebrannten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Badisches_Staatstheater_Karlsruhe#Geschichte&quot; title=&quot;Badisches Staatstheater Karlsruhe&quot;&gt;Hoftheaters&lt;\/a&gt; f\u00fcr einen Neubau zur Verf\u00fcgung.&lt;sup id=&quot;cite_ref-23&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-23&quot;&gt;[23]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Es liegt im westlichen Schlossbezirk zwischen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Schloss_Karlsruhe&quot; title=&quot;Schloss Karlsruhe&quot;&gt;Schloss&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Staatliche_Kunsthalle_Karlsruhe&quot; title=&quot;Staatliche Kunsthalle Karlsruhe&quot;&gt;Staatlicher Kunsthalle&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Schlossplatz_(Karlsruhe)&quot; title=&quot;Schlossplatz (Karlsruhe)&quot;&gt;Schlossplatz&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Botanischer_Garten_Karlsruhe&quot; title=&quot;Botanischer Garten Karlsruhe&quot;&gt;Botanischem Garten&lt;\/a&gt;, in unmittelbarer N\u00e4he zum Zentrum des f\u00e4cherf\u00f6rmig auf das Schloss zulaufenden &lt;a href=&quot;\/wiki\/Barock&quot; title=&quot;Barock&quot;&gt;barocken&lt;\/a&gt; Stadtgrundrisses. Der Architekt &lt;a href=&quot;\/wiki\/Paul_Baumgarten_(Architekt,_1900)&quot; title=&quot;Paul Baumgarten (Architekt, 1900)&quot;&gt;Paul Baumgarten&lt;\/a&gt; hatte zuvor mit einem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Nachkriegsmoderne&quot; title=&quot;Nachkriegsmoderne&quot;&gt;modernen&lt;\/a&gt; Entwurf den Wettbewerb f\u00fcr einen Neubau des Theaters gewonnen und erhielt nun den Auftrag f\u00fcr den Gerichtsbau am gleichen Ort.&lt;sup id=&quot;cite_ref-dpfl2008_24-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-dpfl2008-24&quot;&gt;[24]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-25&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-25&quot;&gt;[25]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Nach Baumgartens Pl\u00e4nen entstand von 1965 bis 1969 ein Komplex aus f\u00fcnf pavillonartigen, in der H\u00f6he gestaffelten Bauk\u00f6rpern mit Flachd\u00e4chern und quadratischem Grundriss. Sie sind \u00fcber eine Gesamtl\u00e4nge von 170&amp;nbsp;Metern an einem verglasten Verbindungsgang angeordnet und ohne Umz\u00e4unung in die damals f\u00fcr die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesgartenschau_1967&quot; title=&quot;Bundesgartenschau 1967&quot;&gt;Bundesgartenschau 1967&lt;\/a&gt; umgestalteten Parkanlagen eingebettet. Das Sitzungssaalgeb\u00e4ude ist am h\u00f6chsten und dem Schlossplatz am n\u00e4chsten zugewandt. Nach Norden hin schlie\u00dfen sich der ringf\u00f6rmig um einen offenen Innenhof gebaute Richterbau und ein Verwaltungsbau an. Hinter dem Sitzungssaalgeb\u00e4ude liegt die &lt;a href=&quot;#Bibliothek&quot;&gt;Bibliothek&lt;\/a&gt;, zur Kunsthalle hin das Casino. Die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Stahlskelettbau&quot; title=&quot;Stahlskelettbau&quot;&gt;Stahlskelettbauten&lt;\/a&gt; verf\u00fcgen \u00fcber gro\u00dfz\u00fcgige, in &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gew%C3%B6hnliche_Douglasie&quot; title=&quot;Gew\u00f6hnliche Douglasie&quot;&gt;Oregon&lt;\/a&gt;-Holzelementen eingefasste Glasfronten, die geschlossenen Fl\u00e4chen sind mit grauen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Aluminiumguss&quot; title=&quot;Aluminiumguss&quot;&gt;Aluminium-Gussplatten&lt;\/a&gt; verkleidet. Die Architektur soll mit n\u00fcchternen Formen und Transparenz die demokratische Grundordnung repr\u00e4sentieren und setzt sich damit deutlich von den monumentalen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Justizpalast&quot; title=&quot;Justizpalast&quot;&gt;Justizpal\u00e4sten&lt;\/a&gt; des 19. und fr\u00fchen 20. Jahrhunderts ab.&lt;sup id=&quot;cite_ref-26&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-26&quot;&gt;[26]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Architektonisches Vorbild war der deutsche Pavillon auf der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Expo_58#Der_bundesdeutsche_Beitrag&quot; title=&quot;Expo 58&quot;&gt;Weltausstellung 1958&lt;\/a&gt; von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Sep_Ruf&quot; title=&quot;Sep Ruf&quot;&gt;Sep Ruf&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Egon_Eiermann&quot; title=&quot;Egon Eiermann&quot;&gt;Egon Eiermann&lt;\/a&gt;.&lt;sup id=&quot;cite_ref-dpfl2008_24-1&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-dpfl2008-24&quot;&gt;[24]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Die Stirnwand im Gro\u00dfen Sitzungssaal beherrscht ein asymmetrisch angebrachtes &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundeswappen_Deutschlands&quot; title=&quot;Bundeswappen Deutschlands&quot;&gt;Adlerrelief&lt;\/a&gt;, das 1969 &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hans_Kindermann_(Bildhauer)&quot; title=&quot;Hans Kindermann (Bildhauer)&quot;&gt;Hans Kindermann&lt;\/a&gt; schuf, der damalige Rektor der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Staatliche_Akademie_der_Bildenden_K%C3%BCnste_Karlsruhe&quot; title=&quot;Staatliche Akademie der Bildenden K\u00fcnste Karlsruhe&quot;&gt;Kunstakademie Karlsruhe&lt;\/a&gt;.&lt;sup id=&quot;cite_ref-27&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-27&quot;&gt;[27]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Das auch infolge der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutsche_Wiedervereinigung&quot; title=&quot;Deutsche Wiedervereinigung&quot;&gt;deutschen Wiedervereinigung&lt;\/a&gt; gewachsene Arbeitsaufkommen und die gro\u00dfe Entfernung zur neuen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundeshauptstadt&quot; title=&quot;Bundeshauptstadt&quot;&gt;Bundeshauptstadt&lt;\/a&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Berlin&quot; title=&quot;Berlin&quot;&gt;Berlin&lt;\/a&gt; f\u00fchrten zu neuen \u00dcberlegungen bez\u00fcglich einer Erweiterung oder eines Umzugs des Gerichts. Die politische Forderung nach einer Verlegung in die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Neue_L%C3%A4nder&quot; title=&quot;Neue L\u00e4nder&quot;&gt;neuen L\u00e4nder&lt;\/a&gt; nach &lt;a href=&quot;\/wiki\/Leipzig&quot; title=&quot;Leipzig&quot;&gt;Leipzig&lt;\/a&gt; setzte sich nicht durch. Erweiterungs- und Umbauplanungen waren umstritten, da sowohl das Gerichtsgeb\u00e4ude als auch der angrenzende Botanische Garten denkmalgesch\u00fctzt sind.&lt;sup id=&quot;cite_ref-28&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-28&quot;&gt;[28]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-29&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-29&quot;&gt;[29]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Wegen der Raumnot wurde der westliche Anbau des Schlosses als Registratur genutzt und 1992 \u00fcber einen unterirdischen Verbindungsgang ans Gericht angebunden. 1995 wurde das bis zu dem Zeitpunkt f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung zug\u00e4ngliche Casino in Mitarbeiterr\u00e4ume umgewandelt und die Bibliothek erhielt zus\u00e4tzliche unterirdische Tiefmagazine.&lt;sup id=&quot;cite_ref-dpfl2008_24-2&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-dpfl2008-24&quot;&gt;[24]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-30&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-30&quot;&gt;[30]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Im Jahr 2000 stimmten die Verfassungsrichter mehrheitlich f\u00fcr den Verbleib am Standort Karlsruhe.&lt;sup id=&quot;cite_ref-31&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-31&quot;&gt;[31]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; 2007 wurde am s\u00fcdwestlichen Rand des Geb\u00e4udekomplexes ein kompakter Erweiterungsbau nach Pl\u00e4nen des Architekten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Michael_Schr%C3%B6lkamp&quot; title=&quot;Michael Schr\u00f6lkamp&quot;&gt;Michael Schr\u00f6lkamp&lt;\/a&gt; fertiggestellt, der eine Teilfl\u00e4che des Botanischen Gartens \u00fcberbaute.&lt;sup id=&quot;cite_ref-32&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-32&quot;&gt;[32]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\nVon Juli 2011 bis September 2014 dauerte eine Grundsanierung unter Beibehaltung des Erscheinungsbildes und technische Modernisierung des Geb\u00e4udeensembles am Dienstsitz Schlossbezirk. Die Kosten betrugen 55 Millionen Euro.&lt;sup id=&quot;cite_ref-33&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-33&quot;&gt;[33]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Die beiden Senate, die wissenschaftlichen Mitarbeiter und das Funktionspersonal des Gerichts (zusammen ca. 120 Mitarbeiter) zogen f\u00fcr diesen Zeitraum in drei ehemalige Stabsgeb\u00e4ude des Kommandos der 1.&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Luftwaffendivision&quot; title=&quot;Luftwaffendivision&quot;&gt;Luftwaffendivision&lt;\/a&gt; der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundeswehr&quot; title=&quot;Bundeswehr&quot;&gt;Bundeswehr&lt;\/a&gt; um. Den nach dem Karlsruher Stadtteil &lt;a href=&quot;\/wiki\/Waldstadt_(Karlsruhe)&quot; title=&quot;Waldstadt (Karlsruhe)&quot;&gt;Waldstadt&lt;\/a&gt; benannten tempor\u00e4ren Dienstsitz in der General-&lt;a href=&quot;\/wiki\/Josef_Kammhuber&quot; title=&quot;Josef Kammhuber&quot;&gt;Kammhuber&lt;\/a&gt;-Kaserne gestalteten die Stuttgarter Architekten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Lederer%2BRagnarsd%C3%B3ttir%2BOei&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Lederer+Ragnarsd\u00f3ttir+Oei&quot;&gt;Lederer+Ragnarsd\u00f3ttir+Oei&lt;\/a&gt; und das Staatliche &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hochbauamt&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Hochbauamt&quot;&gt;Hochbauamt&lt;\/a&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Baden-Baden&quot; title=&quot;Baden-Baden&quot;&gt;Baden-Baden&lt;\/a&gt;.&lt;sup id=&quot;cite_ref-34&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-34&quot;&gt;[34]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Das Verwaltungspersonal verblieb \u00fcberwiegend am Stammsitz.&lt;sup id=&quot;cite_ref-pmsan2011_35-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-pmsan2011-35&quot;&gt;[35]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-36&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-36&quot;&gt;[36]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Richter&quot;&gt;Richter&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Allgemeines&quot;&gt;Allgemeines&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Liste_der_Richter_des_Bundesverfassungsgerichts&quot; title=&quot;Liste der Richter des Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;Richter des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/a&gt; gelten als namhafte Pers\u00f6nlichkeiten, auch weil dies als gesellschaftliche und moralische Bedingung vorausgesetzt wird; sie zeichnen sich durch besondere Kenntnisse und Erfahrungen im &lt;a href=&quot;\/wiki\/%C3%96ffentliches_Recht&quot; title=&quot;\u00d6ffentliches Recht&quot;&gt;\u00f6ffentlichen Recht&lt;\/a&gt; aus.&lt;sup id=&quot;cite_ref-37&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-37&quot;&gt;[37]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Amtsbezeichnung&quot; title=&quot;Amtsbezeichnung&quot;&gt;Amtsbezeichnung&lt;\/a&gt; der Richter, die nicht Pr\u00e4sident oder Vizepr\u00e4sident sind, lautet \u201eRichter des Bundesverfassungsgerichts\u201c (kurz: BVR) bzw. \u201eRichterin des Bundesverfassungsgerichts\u201c (BVR\u2019in), w\u00e4hrend (auf Lebenszeit ernannte) &lt;a href=&quot;\/wiki\/Richter_(Deutschland)&quot; title=&quot;Richter (Deutschland)&quot;&gt;Richter&lt;\/a&gt; bei den Instanzgerichten die Bezeichnung \u201eRichter(in) &lt;i&gt;am&lt;\/i&gt; \u2026 [z.&amp;nbsp;B. Amtsgericht, Arbeitsgericht, Landgericht, Finanzgericht, Landessozialgericht, Verwaltungsgerichtshof, Bundesgerichtshof, Bundespatentgericht]\u201c tragen.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Gem\u00e4\u00df &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__4.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;4&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;3 BVerfGG besteht eine Altersgrenze von 68 Jahren f\u00fcr die Richter. Mit Ablauf des Monats, in dem der Richter 68 Jahre alt wird, endet seine Amtszeit, wobei er allerdings das Amt noch weiterf\u00fchrt, bis ein Nachfolger ernannt ist. Nach &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__105.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;105&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&amp;nbsp;BVerfGG kann das Plenum bei dauerhafter Dienstunf\u00e4higkeit eines Richters den Bundespr\u00e4sidenten erm\u00e4chtigen, diesen in den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Ruhestand&quot; title=&quot;Ruhestand&quot;&gt;Ruhestand&lt;\/a&gt; zu versetzen.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Die Amtszeit der Richter betr\u00e4gt zw\u00f6lf Jahre, eine Wiederwahl ist nicht zul\u00e4ssig. Diese 1970 in Kraft getretene Regelung soll ihre pers\u00f6nliche Unabh\u00e4ngigkeit st\u00e4rken.&lt;sup id=&quot;cite_ref-38&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-38&quot;&gt;[38]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Pr\u00e4sident und Vizepr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts werden nach &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__9.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;9&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&amp;nbsp;BVerfGG abwechselnd von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutscher_Bundestag&quot; title=&quot;Deutscher Bundestag&quot;&gt;Bundestag&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesrat_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundesrat (Deutschland)&quot;&gt;Bundesrat&lt;\/a&gt; bestimmt sowie nach &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__10.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;10&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&amp;nbsp;BVerfGG vom Bundespr\u00e4sidenten ernannt. \u00dcblicherweise sind dies die Senatsvorsitzenden; auch ist es \u00fcblich, nach Ausscheiden eines Pr\u00e4sidenten aus dem Amt den Vizepr\u00e4sidenten zu seinem Nachfolger zu bestimmen. Die Vertretung \u00fcbernimmt der dienst\u00e4lteste anwesende Richter bzw. bei gleichem Dienstalter der lebens\u00e4lteste anwesende Richter eines Senats.&lt;sup id=&quot;cite_ref-39&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-39&quot;&gt;[39]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Der Pr\u00e4sident ist Dienstvorgesetzter der Beamten des Gerichts. Das Gericht unterliegt als Verfassungsorgan keiner &lt;a href=&quot;\/wiki\/Dienstaufsicht&quot; title=&quot;Dienstaufsicht&quot;&gt;Dienstaufsicht&lt;\/a&gt;.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Wahl_der_Richter&quot;&gt;Wahl der Richter&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Rechtsgrundlagen f\u00fcr die Wahl sind &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_94.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;94&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; GG, in dem die Wahl durch Bundestag und Bundesrat festgeschrieben ist, sowie die &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.buzer.de\/s1.htm?g=bverfgg&amp;amp;a=2-11&quot;&gt;\u00a7\u00a7&amp;nbsp;2\u201311&lt;\/a&gt;&lt;span style=&quot;display:none&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Vorlage:%C2%A7\/Wartung\/buzer&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Vorlage:\u00a7\/Wartung\/buzer (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt; BVerfGG, welche ausf\u00fchrende Bestimmungen enthalten. Die eine H\u00e4lfte der Mitglieder des Bundesverfassungsgerichts wird vom Bundestag gew\u00e4hlt, die andere H\u00e4lfte vom Bundesrat.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span id=&quot;W.C3.A4hlbarkeit&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;W\u00e4hlbarkeit&quot;&gt;W\u00e4hlbarkeit&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;p&gt;Nach &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__3.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;3&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&amp;nbsp;BVerfGG ist jeder w\u00e4hlbar, der mindestens 40 Jahre alt ist und nach dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutsches_Richtergesetz&quot; title=&quot;Deutsches Richtergesetz&quot;&gt;Deutschen Richtergesetz&lt;\/a&gt; die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bef%C3%A4higung_zum_Richteramt&quot; title=&quot;Bef\u00e4higung zum Richteramt&quot;&gt;Bef\u00e4higung zum Richteramt&lt;\/a&gt; besitzt (2.&amp;nbsp;Juristisches Staatsexamen oder &lt;a href=&quot;\/wiki\/Professor&quot; title=&quot;Professor&quot;&gt;Professor&lt;\/a&gt; der Rechte an einer deutschen Universit\u00e4t&amp;nbsp;\u2013 dem gleichgestellt ist der Abschluss eines &lt;a href=&quot;\/wiki\/Diplomjurist&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Diplomjurist&quot;&gt;Diplomjuristen&lt;\/a&gt; nach damaligem DDR-Recht). Er muss zum Deutschen Bundestag &lt;a href=&quot;\/wiki\/Passives_Wahlrecht&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Passives Wahlrecht&quot;&gt;w\u00e4hlbar&lt;\/a&gt; sein und darf weder dem Bundestag, dem Bundesrat, der Bundesregierung noch entsprechenden &lt;a href=&quot;\/wiki\/Organ_(Recht)&quot; title=&quot;Organ (Recht)&quot;&gt;Organen&lt;\/a&gt; eines Landes angeh\u00f6ren. Er kann zwar zum Zeitpunkt der Wahl zum Bundesverfassungsrichter den vorgenannten Organen angeh\u00f6ren, scheidet jedoch mit der Ernennung zum Bundesverfassungsrichter aus den vorgenannten Organen aus. Eine Wiederwahl ist gem\u00e4\u00df &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__4.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;4&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;2 BVerfGG ausgeschlossen. Vor der Wahl muss der Kandidat schriftlich seine Bereitschaft zur Kandidatur anzeigen.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Das Bundesministerium der Justiz ist beauftragt, eine Liste der Bundesrichter, die die n\u00f6tigen Qualifikationen besitzen, zu f\u00fchren. Ebenso ist eine Liste der Kandidaten zu f\u00fchren, die durch die Bundesregierung, eine Landesregierung oder eine Fraktion des Bundestages f\u00fcr die Wahl vorgeschlagen wurden und die n\u00f6tigen Qualifikationen besitzen. Die Listen sind eine Woche vor einer Wahl den Pr\u00e4sidenten von Bundestag und Bundesrat zuzuleiten (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__8.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;8&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&amp;nbsp;BVerfGG).\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Vorgaben_und_Fristen&quot;&gt;Vorgaben und Fristen&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__2.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;2&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;3 BVerfGG sieht vor, dass jedem Senat drei Richter angeh\u00f6ren m\u00fcssen, die wenigstens drei Jahre an einem der obersten Gerichtsh\u00f6fe des Bundes t\u00e4tig gewesen sind. Die \u00fcbrigen f\u00fcnf Richter m\u00fcssen diese Vorgabe nicht erf\u00fcllen. Bundestag und Bundesrat w\u00e4hlen je die H\u00e4lfte, also vier Richter, in die Senate, sodass eine Aufteilung bez\u00fcglich der Benennung von Richtern mit dem vorgenannten Kriterium nach dem Schema 1:2 und 3:2 erfolgt (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__5.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;5&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;1 BVerfGG). Das Verfassungsorgan, das den scheidenden Amtsinhaber gew\u00e4hlt hat, ist auch f\u00fcr die Wahl seines Nachfolgers zust\u00e4ndig.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;F\u00fcr die Wahl sind nach \u00a7&amp;nbsp;5 Abs.&amp;nbsp;2 und 3 BVerfGG folgende Fristen zu beachten:\n&lt;\/p&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Die Wahl eines Nachfolgers f\u00fcr einen ausscheidenden Richter erfolgt fr\u00fchestens drei Monate vor Ende der Amtszeit.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Ist das Amt vakant (z.&amp;nbsp;B. durch sofortigen R\u00fccktritt, Dienstunf\u00e4higkeit oder Tod), so erfolgt die Wahl sp\u00e4testens nach einem Monat.&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;p&gt;Die Ma\u00dfgabe, dass bei Aufl\u00f6sung des Bundestages die Wahl sp\u00e4testens einen Monat nach Zusammentritt des neuen Bundestages stattfindet, findet keine Anwendung mehr. Auch bei vorgezogenen Neuwahlen endet die Legislaturperiode erst mit Zusammentritt des neuen Bundestages. Eine Aufl\u00f6sung im Sinne des \u00a7&amp;nbsp;5 Abs.&amp;nbsp;2 BVerfGG findet nicht statt.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Ist zwei Monate nach Ende der Amtszeit noch keine Wahl erfolgt, so hat je nach Zust\u00e4ndigkeit der Pr\u00e4sident des Bundesrates oder das \u00e4lteste Mitglied des Wahlausschusses des Deutschen Bundestages das Plenum des Bundesverfassungsgerichtes aufzufordern, unverz\u00fcglich Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten. Dabei muss das Plenum bei einer zu besetzenden Position drei Vorschl\u00e4ge unterbreiten, bei mehreren Positionen doppelt so viele Vorschl\u00e4ge wie Positionen frei sind (also bei zwei offenen Positionen vier Vorschl\u00e4ge, bei drei sechs usw., &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__7a.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;7a&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&amp;nbsp;BVerfGG).\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Wahl_im_Bundesrat&quot;&gt;Wahl im Bundesrat&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;p&gt;Im Bundesrat werden die Richter seit Bildung des Gerichtes durch das Plenum gew\u00e4hlt. Grundlage ist hierbei in der Regel ein durch die Ministerpr\u00e4sidenten eingebrachter Antrag. Zur Annahme des Antrags und somit zur Wahl des Vorgeschlagenen muss dieser eine &lt;a href=&quot;\/wiki\/Zweidrittelmehrheit&quot; title=&quot;Zweidrittelmehrheit&quot;&gt;Zweidrittelmehrheit&lt;\/a&gt; der Stimmen des Bundesrates, also 46 von 69 Stimmen, auf sich vereinigen (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__7.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;7&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&amp;nbsp;BVerfGG).\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Wahl_im_Bundestag&quot;&gt;Wahl im Bundestag&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;p&gt;Seit \u00dcberarbeitung des Wahlverfahrens zum 30. Juni 2015 (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bgbl.de\/xaver\/bgbl\/start.xav?startbk=Bundesanzeiger_BGBl&amp;amp;jumpTo=bgbl115s0973.pdf&quot;&gt;&lt;abbr title=&quot;Bundesgesetzblatt Jahrgang 2015 Teil I Seite 973 [PDF], ausgegeben zu Bonn&quot;&gt;BGBl. I S. 973&lt;\/abbr&gt;&lt;\/a&gt;) erfolgt die Wahl der Richter durch das Plenum des Deutschen Bundestages mit verdeckten Stimmkarten ohne Aussprache. Zur Wahl hat der Kandidat eine Zweidrittelmehrheit der abgegebenen Stimmen auf sich zu vereinigen, diese muss jedoch mindestens die Mehrheit der gesetzlichen Mitglieder des Bundestages betragen. Zur Vorbereitung der Wahl setzt der Bundestag einen zw\u00f6lf Mitglieder umfassenden Wahlausschuss&lt;sup id=&quot;cite_ref-40&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-40&quot;&gt;[40]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; ein, der vom \u00e4ltesten Mitglied einberufen und geleitet wird. Die Mitglieder dieses Ausschusses werden nach dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/D%E2%80%99Hondt-Verfahren&quot; title=&quot;D\u2019Hondt-Verfahren&quot;&gt;d\u2019Hondt\u2019schen H\u00f6chstzahlverfahren&lt;\/a&gt; aufgrund von Vorschlagslisten gew\u00e4hlt. Der Ausschuss ber\u00e4t vertraulich \u2013 die Mitglieder sind zur Verschwiegenheit verpflichtet \u2013 und beschlie\u00dft mit mindestens acht von zw\u00f6lf Stimmen, dem Bundestag einen Wahlvorschlag zu unterbreiten. Dieses Verfahren soll gew\u00e4hrleisten, dass nur Kandidaten mit hinreichender Unterst\u00fctzung dem Plenum zur Wahl vorgelegt werden (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__6.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;6&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&amp;nbsp;BVerfGG).\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Vor der \u00dcberarbeitung des Wahlverfahrens war der Wahlausschuss direkt f\u00fcr die verbindliche Wahl zust\u00e4ndig, die Wahl wurde also nicht durch das Plenum durchgef\u00fchrt. Das Bundesverfassungsgericht hat dieses Vorgehen zwar f\u00fcr mit dem Grundgesetz vereinbar erkl\u00e4rt, kritisiert wurde jedoch vornehmlich die fehlende Transparenz im Verfahren.&lt;sup id=&quot;cite_ref-41&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-41&quot;&gt;[41]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-42&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-42&quot;&gt;[42]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span id=&quot;Verteilungsschl.C3.BCssel_aufgrund_politischer_Absprache&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Verteilungsschl\u00fcssel_aufgrund_politischer_Absprache&quot;&gt;Verteilungsschl\u00fcssel aufgrund politischer Absprache&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;p&gt;Weder das Grundgesetz noch das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesverfassungsgerichtsgesetz&quot; title=&quot;Bundesverfassungsgerichtsgesetz&quot;&gt;Bundesverfassungsgerichtsgesetz&lt;\/a&gt; gibt ein politisches Verteilungsergebnis vor.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Aufgrund einer politischen Absprache zwischen den ma\u00dfgeblichen Parteien wurde bis zum Jahr 2016 das Vorschlagsrecht in Bundesrat und Bundestag weitestgehend abwechselnd durch die CDU\/CSU und die SPD bestimmt. 2016 vereinbarte man eine Vorschlagsabfolge unter Einbeziehung der Gr\u00fcnen, 2018 dann einen 3-3-1-1-Verteilungsschl\u00fcssel unter Einbeziehung der FDP, nachdem diese wieder in den Bundestag eingezogen war: In jedem Senat sollen jeweils drei der acht Richter durch die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Unionsparteien&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Unionsparteien&quot;&gt;Union&lt;\/a&gt; und die SPD und jeweils einer durch die Gr\u00fcnen und die FDP vorgeschlagen werden.&lt;sup id=&quot;cite_ref-43&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-43&quot;&gt;[43]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-44&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-44&quot;&gt;[44]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Ernennung_und_Vereidigung&quot;&gt;Ernennung und Vereidigung&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;p&gt;Die Ernennung erfolgt nach &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__10.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;10&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&amp;nbsp;BVerfGG durch den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundespr%C3%A4sident_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundespr\u00e4sident (Deutschland)&quot;&gt;Bundespr\u00e4sidenten&lt;\/a&gt;. Bei der Ernennung leistet der Gew\u00e4hlte folgenden in &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__11.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;11&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&amp;nbsp;BVerfGG vorgesehenen Eid: \u201eIch schw\u00f6re, da\u00df ich als gerechter Richter [bzw. gerechte Richterin] allezeit das Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland getreulich wahren und meine richterlichen Pflichten gegen\u00fcber jedermann gewissenhaft erf\u00fcllen werde. So wahr mir Gott helfe.\u201c Die religi\u00f6se Beteuerung kann sowohl durch eine andere, gesetzlich gestattete Beteuerung ersetzt als auch weggelassen werden.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Senate&quot;&gt;Senate&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Die Zust\u00e4ndigkeiten der beiden Senate sind grunds\u00e4tzlich in &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__14.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;14&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; BVerfGG festgelegt. Demnach hat (vereinfacht gesagt) der Erste Senat die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Normenkontrollen, in denen es im Kern um die Vereinbarkeit einer Vorschrift mit Grundrechten geht, und f\u00fcr Verfassungsbeschwerden. Der Zweite Senat hat insbesondere die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Kompetenzstreitigkeiten zwischen Bund und L\u00e4ndern sowie der Verfassungsorgane untereinander. Der Erste Senat sollte demnach in erster Linie ein \u201eGrundrechtssenat\u201c sein, der Zweite Senat die Funktion eines \u201eStaatsgerichtshofs\u201c erf\u00fcllen.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Vom Gesetzgeber nicht vorhergesehen war, dass im dem Ersten Senat zugewiesenen Bereich erheblich mehr Verfahren anfielen als im Bereich des Zweiten Senats. Bereits im Jahr 1956 \u00fcbertrug als Reaktion darauf eine \u00c4nderung des BVerfGG dem Zweiten Senat einzelne Kompetenzfelder, die es zun\u00e4chst dem Ersten Senat zugewiesen hatte. Dar\u00fcber hinaus wurde \u00a7&amp;nbsp;14 ein neuer vierter Absatz hinzugef\u00fcgt, wonach das Bundesverfassungsgericht k\u00fcnftig selbst per Plenarbeschluss die Zust\u00e4ndigkeit seiner Senate neu zuschneiden darf. Davon hat es seither wiederholt Gebrauch gemacht. Ob ein bestimmtes anh\u00e4ngiges Verfahren vom Ersten oder vom Zweiten Senat entschieden wird, l\u00e4sst sich seither nicht mehr nach dem Wortlaut des BVerfGG bestimmen. Es muss stattdessen der jeweils aktuelle Plenarbeschluss konsultiert werden, der im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesgesetzblatt_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundesgesetzblatt (Deutschland)&quot;&gt;Bundesgesetzblatt&lt;\/a&gt; bekanntgemacht wird und jeweils ab Beginn des auf das Datum des Beschlusses folgenden Kalenderjahres gilt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-BendaKlein147ff_45-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-BendaKlein147ff-45&quot;&gt;[45]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Die Senate sind inzwischen beide zust\u00e4ndig f\u00fcr bestimmte Verfassungsbeschwerden (mit Ausnahme von Verfassungsbeschwerden von Gemeinden und solchen aus dem Bereich des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wahlrecht&quot; title=&quot;Wahlrecht&quot;&gt;Wahlrechts&lt;\/a&gt;) sowie Normenkontrollverfahren, in denen \u00fcberwiegend die Verletzung von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundrechte_(Deutschland)&quot; title=&quot;Grundrechte (Deutschland)&quot;&gt;Grundrechten&lt;\/a&gt; geltend gemacht wird.&lt;sup id=&quot;cite_ref-46&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-46&quot;&gt;[46]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Eine klare Differenzierung in einen \u201eGrundrechts-\u201c und einen \u201eStaatsrechtssenat\u201c gibt es also nicht mehr.&lt;sup id=&quot;cite_ref-BendaKlein147ff_45-1&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-BendaKlein147ff-45&quot;&gt;[45]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Beabsichtigt ein Senat, eine von der Rechtsauffassung des anderen Senats abweichende Entscheidung zu f\u00e4llen, entscheidet das Plenum des Bundesverfassungsgerichts.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;div class=&quot;sieheauch&quot; role=&quot;navigation&quot; style=&quot;font-style:italic;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;sieheauch-text&quot;&gt;Siehe auch&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Liste_der_Richter_des_Bundesverfassungsgerichts&quot; title=&quot;Liste der Richter des Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;Liste der Richter des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/a&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Erster_Senat&quot;&gt;Erster Senat&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;table class=&quot;wikitable sortable&quot; style=&quot;width:100%;&quot;&gt;\n&lt;caption&gt;Richter des Ersten Senats\n&lt;\/caption&gt;\n&lt;tbody&gt;&lt;tr class=&quot;hintergrundfarbe6&quot;&gt;\n&lt;th style=&quot;width:24em&quot;&gt;Name\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:10em&quot;&gt;Beginn der Amtszeit\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:10em&quot;&gt;Ende der Amtszeit\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:10em&quot;&gt;nominiert von\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:9em&quot;&gt;gew\u00e4hlt von\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:14em&quot;&gt;Nachfolger von\n&lt;\/th&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Harbarth, Stephan&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:bold&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Stephan_Harbarth&quot; title=&quot;Stephan Harbarth&quot;&gt;Stephan Harbarth&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (* 1971)&lt;br&gt; (Pr\u00e4sident seit Juni 2020)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;30.11.2018&quot;&gt;30.&amp;nbsp;Nov. 2018&lt;sup id=&quot;cite_ref-47&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-47&quot;&gt;[47]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-48&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-48&quot;&gt;[48]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;29.11.2030&quot;&gt;29.&amp;nbsp;Nov. 2030\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Unionsparteien&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Unionsparteien&quot;&gt;CDU\/CSU&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundestag\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Kirchhof, Ferdinand&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Ferdinand_Kirchhof&quot; title=&quot;Ferdinand Kirchhof&quot;&gt;Ferdinand Kirchhof&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Ott, Yvonne&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Yvonne_Ott&quot; title=&quot;Yvonne Ott&quot;&gt;Yvonne Ott&lt;\/a&gt; (* 1963)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;8.11.2016&quot;&gt;8.&amp;nbsp;Nov. 2016\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;7.11.2028&quot;&gt;7.&amp;nbsp;Nov. 2028\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;SPD\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundesrat\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Gaier, Reinhard&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Reinhard_Gaier&quot; title=&quot;Reinhard Gaier&quot;&gt;Reinhard Gaier&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Christ, Josef @Jurist&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Josef_Christ_(Jurist)&quot; title=&quot;Josef Christ (Jurist)&quot;&gt;Josef Christ&lt;\/a&gt; (* 1956)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;1.12.2017&quot;&gt;1.&amp;nbsp;Dez. 2017\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;30.11.2024&quot;&gt;30.&amp;nbsp;Nov. 2024\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;CDU\/CSU\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundestag\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Schluckebier, Wilhelm&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Wilhelm_Schluckebier&quot; title=&quot;Wilhelm Schluckebier&quot;&gt;Wilhelm Schluckebier&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Henning_Radtke&quot; title=&quot;Henning Radtke&quot;&gt;Henning Radtke&lt;\/a&gt; (* 1962)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;16.7.2018&quot;&gt;16.&amp;nbsp;Juli 2018\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;31.5.2030&quot;&gt;31.&amp;nbsp;Mai 2030\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;CDU\/CSU\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundesrat\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Eichberger, Michael&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Michael_Eichberger&quot; title=&quot;Michael Eichberger&quot;&gt;Michael Eichberger&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Hartel, Ines&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Ines_H%C3%A4rtel&quot; title=&quot;Ines H\u00e4rtel&quot;&gt;Ines H\u00e4rtel&lt;\/a&gt; (* 1972)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;10.7.2020&quot;&gt;10.&amp;nbsp;Juli 2020\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;9.7.2032&quot;&gt;9.&amp;nbsp;Juli 2032\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;SPD\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundesrat\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Masing, Johannes&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Johannes_Masing&quot; title=&quot;Johannes Masing&quot;&gt;Johannes Masing&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Wolff, Heinrich Amadeus&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Heinrich_Amadeus_Wolff&quot; title=&quot;Heinrich Amadeus Wolff&quot;&gt;Heinrich Amadeus Wolff&lt;\/a&gt; (* 1965)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;3.6.2022&quot;&gt;3.&amp;nbsp;Juni 2022\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;30.6.2033&quot;&gt;30.&amp;nbsp;Juni 2033\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Freie_Demokratische_Partei&quot; title=&quot;Freie Demokratische Partei&quot;&gt;FDP&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundestag\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Paulus, Andreas&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Andreas_Paulus&quot; title=&quot;Andreas Paulus&quot;&gt;Andreas Paulus&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Eifert, Martin&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Martin_Eifert&quot; title=&quot;Martin Eifert&quot;&gt;Martin Eifert&lt;\/a&gt; (* 1965)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;20.2.2023&quot;&gt;20.&amp;nbsp;Feb. 2023\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;15.6.2033&quot;&gt;2033\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/B%C3%BCndnis_90\/Die_Gr%C3%BCnen&quot; title=&quot;B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen&quot;&gt;Gr\u00fcne&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundestag\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Baer, Susanne&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Susanne_Baer&quot; title=&quot;Susanne Baer&quot;&gt;Susanne Baer&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Messling, Miriam&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Miriam_Me%C3%9Fling&quot; title=&quot;Miriam Me\u00dfling&quot;&gt;Miriam Me\u00dfling&lt;\/a&gt; (* 1973)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;17.4.2023&quot;&gt;17.&amp;nbsp;Apr. 2023\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;16.4.2035&quot;&gt;16.&amp;nbsp;Apr. 2035\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Sozialdemokratische_Partei_Deutschlands&quot; title=&quot;Sozialdemokratische Partei Deutschlands&quot;&gt;SPD&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundesrat\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Britz, Gabriele&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Gabriele_Britz&quot; title=&quot;Gabriele Britz&quot;&gt;Gabriele Britz&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;&lt;\/tbody&gt;&lt;\/table&gt;\n&lt;table class=&quot;wikitable&quot; style=&quot;width:100%;&quot;&gt;\n&lt;caption&gt;Kammern des Ersten Senats (Stand: April 2023)&lt;sup id=&quot;cite_ref-49&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-49&quot;&gt;[49]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/caption&gt;\n&lt;tbody&gt;&lt;tr class=&quot;hintergrundfarbe6&quot;&gt;\n&lt;th&gt;Kammer\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th&gt;1. Richter\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th&gt;2. Richter\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th&gt;3. Richter\n&lt;\/th&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td&gt;1. Kammer\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Harbarth\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Ott\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;H\u00e4rtel\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td&gt;2. Kammer\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Eifert\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Christ\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Wolff\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td&gt;3. Kammer\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Me\u00dfling\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Christ\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Radtke\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;\/tbody&gt;&lt;\/table&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Zweiter_Senat&quot;&gt;Zweiter Senat&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;table class=&quot;wikitable sortable&quot; style=&quot;width:100%;&quot;&gt;\n&lt;caption&gt;Richter des Zweiten Senats\n&lt;\/caption&gt;\n&lt;tbody&gt;&lt;tr class=&quot;hintergrundfarbe6&quot;&gt;\n&lt;th style=&quot;width:24em&quot;&gt;Name\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:10em&quot;&gt;Beginn der Amtszeit\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:10em&quot;&gt;Ende der Amtszeit\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:10em&quot;&gt;nominiert von\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:9em&quot;&gt;gew\u00e4hlt von\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:14em&quot;&gt;Nachfolger von\n&lt;\/th&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Konig, Doris&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:bold&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Doris_K%C3%B6nig&quot; title=&quot;Doris K\u00f6nig&quot;&gt;Doris K\u00f6nig&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (* 1957)&lt;br&gt; (Vizepr\u00e4sidentin seit 2020)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;2.6.2014&quot;&gt;2.&amp;nbsp;Juni 2014&lt;sup id=&quot;cite_ref-50&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-50&quot;&gt;[50]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;30.6.2025&quot;&gt;30.&amp;nbsp;Juni 2025\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;SPD\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundestag\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Lubbe-Wolff, Gertrude&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Gertrude_L%C3%BCbbe-Wolff&quot; title=&quot;Gertrude L\u00fcbbe-Wolff&quot;&gt;Gertrude L\u00fcbbe-Wolff&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Maidowski, Ulrich&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Ulrich_Maidowski&quot; title=&quot;Ulrich Maidowski&quot;&gt;Ulrich Maidowski&lt;\/a&gt; (* 1958)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;15.7.2014&quot;&gt;15.&amp;nbsp;Juli 2014&lt;sup id=&quot;cite_ref-Mitteilung_Bundespr\u00e4sidialamt_140715_51-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-Mitteilung_Bundespr\u00e4sidialamt_140715-51&quot;&gt;[51]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;14.7.2026&quot;&gt;14.&amp;nbsp;Juli 2026\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;SPD\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundestag\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Gerhardt, Michael&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Michael_Gerhardt&quot; title=&quot;Michael Gerhardt&quot;&gt;Michael Gerhardt&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Langenfeld, Christine&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Christine_Langenfeld&quot; title=&quot;Christine Langenfeld&quot;&gt;Christine Langenfeld&lt;\/a&gt; (* 1962)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;20.7.2016&quot;&gt;20.&amp;nbsp;Juli 2016\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;19.7.2028&quot;&gt;19.&amp;nbsp;Juli 2028\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;CDU\/CSU\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundesrat\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Landau, Herbert&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Herbert_Landau&quot; title=&quot;Herbert Landau&quot;&gt;Herbert Landau&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Wallrabenstein, Astrid&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Astrid_Wallrabenstein&quot; title=&quot;Astrid Wallrabenstein&quot;&gt;Astrid Wallrabenstein&lt;\/a&gt; (* 1969)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;22.6.2020&quot;&gt;22.&amp;nbsp;Juni 2020\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;21.6.2032&quot;&gt;21.&amp;nbsp;Juni 2032\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Gr\u00fcne\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundesrat\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Vosskuhle, Andreas&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Andreas_Vo%C3%9Fkuhle&quot; title=&quot;Andreas Vo\u00dfkuhle&quot;&gt;Andreas Vo\u00dfkuhle&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Fetzer, Rhona&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Rhona_Fetzer&quot; title=&quot;Rhona Fetzer&quot;&gt;Rhona Fetzer&lt;\/a&gt; (* 1963)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;11.1.2023&quot;&gt;11.&amp;nbsp;Jan. 2023\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;30.9.2031&quot;&gt;30.&amp;nbsp;Sep. 2031\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;SPD\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundestag\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Hermanns, Monika&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Monika_Hermanns&quot; title=&quot;Monika Hermanns&quot;&gt;Monika Hermanns&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Offenloch, Thomas&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Thomas_Offenloch&quot; title=&quot;Thomas Offenloch&quot;&gt;Thomas Offenloch&lt;\/a&gt; (* 1972)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;11.1.2023&quot;&gt;11.&amp;nbsp;Jan. 2023\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;10.1.2035&quot;&gt;10.&amp;nbsp;Jan. 2035\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;FDP\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundestag\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Huber, Peter M.&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Peter_M._Huber&quot; title=&quot;Peter M. Huber&quot;&gt;Peter M. Huber&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Frank, Peter @Jurist&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Peter_Frank_(Jurist)&quot; title=&quot;Peter Frank (Jurist)&quot;&gt;Peter Frank&lt;\/a&gt; (* 1968)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;21.12.2023&quot;&gt;21.&amp;nbsp;Dez. 2023\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;20.12.2035&quot;&gt;20.&amp;nbsp;Dez. 2035\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;CDU\/CSU\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundesrat\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Muller, Peter @Ministerprasident&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Peter_M%C3%BCller_(Ministerpr%C3%A4sident)&quot; title=&quot;Peter M\u00fcller (Ministerpr\u00e4sident)&quot;&gt;Peter M\u00fcller&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Wockel, Holger&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Holger_W%C3%B6ckel&quot; title=&quot;Holger W\u00f6ckel&quot;&gt;Holger W\u00f6ckel&lt;\/a&gt; (* 1976)\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;21.12.2023&quot;&gt;21.&amp;nbsp;Dez. 2023\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;20.12.2035&quot;&gt;20.&amp;nbsp;Dez. 2035\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;CDU\/CSU\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Bundesrat\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td data-sort-value=&quot;Kessal-Wulf, Sibylle&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Sibylle_Kessal-Wulf&quot; title=&quot;Sibylle Kessal-Wulf&quot;&gt;Sibylle Kessal-Wulf&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;&lt;\/tbody&gt;&lt;\/table&gt;\n&lt;table class=&quot;wikitable&quot; style=&quot;width:100%;&quot;&gt;\n&lt;caption&gt;Kammern des Zweiten Senats (Stand: Januar 2023)&lt;sup id=&quot;cite_ref-52&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-52&quot;&gt;[52]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/caption&gt;\n&lt;tbody&gt;&lt;tr class=&quot;hintergrundfarbe6&quot;&gt;\n&lt;th&gt;Kammer\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th&gt;1. Richter\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th&gt;2. Richter\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th&gt;3. Richter\n&lt;\/th&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td&gt;1. Kammer\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;K\u00f6nig\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Maidowski\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Offenloch\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td&gt;2. Kammer\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Frank\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Langenfeld\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Fetzer\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td&gt;3. Kammer\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;W\u00f6ckel\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Wallrabenstein\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;Offenloch\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;&lt;\/tbody&gt;&lt;\/table&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Pr.C3.A4sidenten_und_Vizepr.C3.A4sidenten&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Pr\u00e4sidenten_und_Vizepr\u00e4sidenten&quot;&gt;Pr\u00e4sidenten und Vizepr\u00e4sidenten&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Der Pr\u00e4sident und der Vizepr\u00e4sident werden vom Bundestag und vom Bundesrat im Wechsel mit Zweidrittelmehrheit gew\u00e4hlt, wobei der Vizepr\u00e4sident stets aus dem Senat zu w\u00e4hlen ist, dem der Pr\u00e4sident nicht angeh\u00f6rt (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__9.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;9&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; BVerfGG).&lt;sup id=&quot;cite_ref-53&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-53&quot;&gt;[53]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Pr\u00e4sident und Vizepr\u00e4sident f\u00fchren in ihrem Senat den Vorsitz.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Der Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts steht nach den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Protokollarische_Rangordnung#Deutschland&quot; title=&quot;Protokollarische Rangordnung&quot;&gt;diplomatischen protokollarischen Gepflogenheiten&lt;\/a&gt; nach dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundespr%C3%A4sident_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundespr\u00e4sident (Deutschland)&quot;&gt;Bundespr\u00e4sidenten&lt;\/a&gt;, dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Pr%C3%A4sident_des_Deutschen_Bundestages&quot; title=&quot;Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages&quot;&gt;Pr\u00e4sidenten des Bundestages&lt;\/a&gt;, dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundeskanzler_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundeskanzler (Deutschland)&quot;&gt;Bundeskanzler&lt;\/a&gt; und dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Pr%C3%A4sident_des_Bundesrates_(Deutschland)&quot; title=&quot;Pr\u00e4sident des Bundesrates (Deutschland)&quot;&gt;Pr\u00e4sidenten des Bundesrates&lt;\/a&gt; an f\u00fcnfter Stelle im Staat.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span id=&quot;Pr.C3.A4sidenten_des_Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Pr\u00e4sidenten_des_Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;Pr\u00e4sidenten des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;table class=&quot;wikitable&quot; style=&quot;width:100%;&quot;&gt;\n\n&lt;tbody&gt;&lt;tr class=&quot;hintergrundfarbe6&quot;&gt;\n&lt;th style=&quot;width:30px;&quot;&gt;Nr.\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:200px;&quot;&gt;Name\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th&gt;Lebensdaten\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:180px;&quot;&gt;Beginn der Amtszeit\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:220px;&quot;&gt;Ende der Amtszeit\n&lt;\/th&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;1\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Hermann_H%C3%B6pker-Aschoff&quot; title=&quot;Hermann H\u00f6pker-Aschoff&quot;&gt;Hermann H\u00f6pker-Aschoff&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1883\u20131954\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;7.&amp;nbsp;September 1951\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;15.&amp;nbsp;Januar 1954\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;2\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Josef_Wintrich&quot; title=&quot;Josef Wintrich&quot;&gt;Josef Wintrich&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1891\u20131958\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;23.&amp;nbsp;M\u00e4rz 1954\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;19.&amp;nbsp;Oktober 1958\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;3\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Gebhard_M%C3%BCller&quot; title=&quot;Gebhard M\u00fcller&quot;&gt;Gebhard M\u00fcller&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1900\u20131990\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;8.&amp;nbsp;Januar 1959\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;8.&amp;nbsp;Dezember 1971\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;4\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Ernst_Benda&quot; title=&quot;Ernst Benda&quot;&gt;Ernst Benda&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1925\u20132009\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;8.&amp;nbsp;Dezember 1971\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;20.&amp;nbsp;Dezember 1983\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;5\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Wolfgang_Zeidler&quot; title=&quot;Wolfgang Zeidler&quot;&gt;Wolfgang Zeidler&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1924\u20131987\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;20.&amp;nbsp;Dezember 1983\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;16.&amp;nbsp;November 1987\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;6\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Roman_Herzog&quot; title=&quot;Roman Herzog&quot;&gt;Roman Herzog&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1934\u20132017\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;16.&amp;nbsp;November 1987\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;30.&amp;nbsp;Juni 1994&lt;sup id=&quot;cite_ref-54&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-54&quot;&gt;[54]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;7\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Jutta_Limbach&quot; title=&quot;Jutta Limbach&quot;&gt;Jutta Limbach&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1934\u20132016\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;14.&amp;nbsp;September 1994\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;10.&amp;nbsp;April 2002\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;8\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Hans-J%C3%BCrgen_Papier&quot; title=&quot;Hans-J\u00fcrgen Papier&quot;&gt;Hans-J\u00fcrgen Papier&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;* 1943\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;10.&amp;nbsp;April 2002\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;16. M\u00e4rz 2010\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;9\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Andreas_Vo%C3%9Fkuhle&quot; title=&quot;Andreas Vo\u00dfkuhle&quot;&gt;Andreas Vo\u00dfkuhle&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;* 1963\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;16. M\u00e4rz 2010\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;22. Juni 2020\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;10\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Stephan_Harbarth&quot; title=&quot;Stephan Harbarth&quot;&gt;Stephan Harbarth&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;* 1971\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;22. Juni 2020\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;&lt;\/tbody&gt;&lt;\/table&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span id=&quot;Vizepr.C3.A4sidenten_des_Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Vizepr\u00e4sidenten_des_Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;Vizepr\u00e4sidenten des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;table class=&quot;wikitable&quot; style=&quot;width:100%;&quot;&gt;\n\n&lt;tbody&gt;&lt;tr class=&quot;hintergrundfarbe6&quot;&gt;\n&lt;th style=&quot;width:30px;&quot;&gt;Nr.\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:200px;&quot;&gt;Name\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th&gt;Lebensdaten\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:180px;&quot;&gt;Beginn der Amtszeit\n&lt;\/th&gt;\n&lt;th style=&quot;width:220px;&quot;&gt;Ende der Amtszeit\n&lt;\/th&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;1\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Rudolf_Katz&quot; title=&quot;Rudolf Katz&quot;&gt;Rudolf Katz&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1895\u20131961\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;7.&amp;nbsp;September 1951\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;23.&amp;nbsp;Juli 1961\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;2\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Friedrich_Wilhelm_Wagner_(Politiker,_1894)&quot; title=&quot;Friedrich Wilhelm Wagner (Politiker, 1894)&quot;&gt;Friedrich Wilhelm Wagner&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1894\u20131971\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;19.&amp;nbsp;Dezember 1961\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;18.&amp;nbsp;Oktober 1967\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;3\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Walter_Seuffert&quot; title=&quot;Walter Seuffert&quot;&gt;Walter Seuffert&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1907\u20131989\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;18.&amp;nbsp;Oktober 1967\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;7.&amp;nbsp;November 1975\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;4\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Wolfgang_Zeidler&quot; title=&quot;Wolfgang Zeidler&quot;&gt;Wolfgang Zeidler&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1924\u20131987\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;7.&amp;nbsp;November 1975\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;20.&amp;nbsp;Dezember 1983\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;5\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Roman_Herzog&quot; title=&quot;Roman Herzog&quot;&gt;Roman Herzog&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1934\u20132017\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;20.&amp;nbsp;Dezember 1983\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;16.&amp;nbsp;November 1987\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;6\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Ernst_Gottfried_Mahrenholz&quot; title=&quot;Ernst Gottfried Mahrenholz&quot;&gt;Ernst Gottfried Mahrenholz&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1929\u20132021\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;16.&amp;nbsp;November 1987\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;24.&amp;nbsp;M\u00e4rz 1994\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;7\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Jutta_Limbach&quot; title=&quot;Jutta Limbach&quot;&gt;Jutta Limbach&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1934\u20132016\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;24.&amp;nbsp;M\u00e4rz 1994\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;14.&amp;nbsp;September 1994\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;8\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Johann_Friedrich_Henschel&quot; title=&quot;Johann Friedrich Henschel&quot;&gt;Johann Friedrich Henschel&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1931\u20132007\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;29.&amp;nbsp;September 1994\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;13.&amp;nbsp;Oktober 1995\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;9\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Otto_Seidl&quot; title=&quot;Otto Seidl&quot;&gt;Otto Seidl&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1931\u20132022\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;13.&amp;nbsp;Oktober 1995\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;27.&amp;nbsp;Februar 1998\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;10\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Hans-J%C3%BCrgen_Papier&quot; title=&quot;Hans-J\u00fcrgen Papier&quot;&gt;Hans-J\u00fcrgen Papier&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;* 1943\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;27.&amp;nbsp;Februar 1998\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;10.&amp;nbsp;April 2002\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;11\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Winfried_Hassemer&quot; title=&quot;Winfried Hassemer&quot;&gt;Winfried Hassemer&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;1940\u20132014\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;10.&amp;nbsp;April 2002\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;7.&amp;nbsp;Mai 2008\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;12\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Andreas_Vo%C3%9Fkuhle&quot; title=&quot;Andreas Vo\u00dfkuhle&quot;&gt;Andreas Vo\u00dfkuhle&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;* 1963\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;7.&amp;nbsp;Mai 2008\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;16. M\u00e4rz 2010\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;13\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Ferdinand_Kirchhof&quot; title=&quot;Ferdinand Kirchhof&quot;&gt;Ferdinand Kirchhof&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;* 1950\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;16. M\u00e4rz 2010\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;30. November 2018\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;14\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Stephan_Harbarth&quot; title=&quot;Stephan Harbarth&quot;&gt;Stephan Harbarth&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;* 1971\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;30. November 2018\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;22. Juni 2020\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;15\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Doris_K%C3%B6nig&quot; title=&quot;Doris K\u00f6nig&quot;&gt;Doris K\u00f6nig&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;* 1957\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;text-align:right;&quot;&gt;22. Juni 2020\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;\/tbody&gt;&lt;\/table&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Frauenanteil_des_Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;Frauenanteil des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Frauenanteil_am_BVerfG_(bis_2020).svg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/19\/Frauenanteil_am_BVerfG_%28bis_2020%29.svg\/370px-Frauenanteil_am_BVerfG_%28bis_2020%29.svg.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;370&quot; height=&quot;370&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/19\/Frauenanteil_am_BVerfG_%28bis_2020%29.svg\/555px-Frauenanteil_am_BVerfG_%28bis_2020%29.svg.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/1\/19\/Frauenanteil_am_BVerfG_%28bis_2020%29.svg\/740px-Frauenanteil_am_BVerfG_%28bis_2020%29.svg.png 2x&quot; data-file-width=&quot;354&quot; data-file-height=&quot;354&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;p&gt;Nach dem Stand von Dezember 2023 sind insgesamt sieben &lt;a href=&quot;\/wiki\/Frau&quot; title=&quot;Frau&quot;&gt;Frauen&lt;\/a&gt; mit den Richterinnen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Ines_H%C3%A4rtel&quot; title=&quot;Ines H\u00e4rtel&quot;&gt;Ines H\u00e4rtel&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Miriam_Me%C3%9Fling&quot; title=&quot;Miriam Me\u00dfling&quot;&gt;Miriam Me\u00dfling&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Yvonne_Ott&quot; title=&quot;Yvonne Ott&quot;&gt;Yvonne Ott&lt;\/a&gt; im Ersten Senat sowie &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rhona_Fetzer&quot; title=&quot;Rhona Fetzer&quot;&gt;Rhona Fetzer&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Doris_K%C3%B6nig&quot; title=&quot;Doris K\u00f6nig&quot;&gt;Doris K\u00f6nig&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Christine_Langenfeld&quot; title=&quot;Christine Langenfeld&quot;&gt;Christine Langenfeld&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Astrid_Wallrabenstein&quot; title=&quot;Astrid Wallrabenstein&quot;&gt;Astrid Wallrabenstein&lt;\/a&gt; im Zweiten Senat und damit zu einem Anteil von 43,75&amp;nbsp;Prozent der insgesamt 16 Verfassungsrichter vertreten.&lt;sup id=&quot;cite_ref-55&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-55&quot;&gt;[55]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Von 2020 bis 2023 waren insgesamt neun Frauen am Bundesverfassungsgericht vertreten (56&amp;nbsp;Prozent der Richter). Dies stellte den historisch h\u00f6chsten Frauenanteil dieses Gerichts dar. Seit seiner Gr\u00fcndung 1951 wurden 22 Frauen zu Richterinnen des Bundesverfassungsgerichts berufen.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;In seiner Entwicklung war der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Frauenanteil&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Frauenanteil&quot;&gt;Frauenanteil&lt;\/a&gt; am gesamten Bundesverfassungsgericht lange Zeit kaum verschieden von dem im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutscher_Bundestag&quot; title=&quot;Deutscher Bundestag&quot;&gt;Deutschen Bundestag seit 1949&lt;\/a&gt;, der die H\u00e4lfte der Bundesverfassungsrichter w\u00e4hlt. Bis Mitte der 1980er Jahre lag die Frauenbeteiligung in beiden Gremien unter 10&amp;nbsp;Prozent und stieg dann bis in die 90er Jahre z\u00fcgig auf knapp ein Drittel ihrer jeweiligen Mitglieder an. W\u00e4hrend sich der Frauenanteil unter den rund 600 Bundestagsabgeordneten bis heute auf diesem Niveau bewegt, fiel er im Bundesverfassungsgericht nach 2006 durch die ausbleibende Berufung weiblicher Nachfolger zweier Richterinnen zwischenzeitlich auf knapp 20&amp;nbsp;Prozent.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Einzeln betrachtet entwickelten sich Erster und Zweiter Senat, die in ihrer Arbeit getrennte Gremien sind, in ihrer Frauenbeteiligung sehr unterschiedlich. W\u00e4hrend im Ersten Senat von der Gr\u00fcndung des Gerichts an eine Richterin vertreten war, arbeitete im Zweiten Senat bis zur Berufung von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Karin_Gra%C3%9Fhof&quot; title=&quot;Karin Gra\u00dfhof&quot;&gt;Karin Gra\u00dfhof&lt;\/a&gt; 1986 keine Frau. Seit dem Amtsantritt von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Jutta_Limbach&quot; title=&quot;Jutta Limbach&quot;&gt;Jutta Limbach&lt;\/a&gt; 1994, die vom Bundestag wenig sp\u00e4ter zur Pr\u00e4sidentin des Gerichts gew\u00e4hlt wurde,&lt;sup id=&quot;cite_ref-56&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-56&quot;&gt;[56]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; bis zum Dezember 2011 war der Zweite Senat durchg\u00e4ngig mit genau zwei Frauen besetzt.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Im Jahr 1994, in dem der Bundestag auch das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Staatsziel#Deutschland&quot; title=&quot;Staatsziel&quot;&gt;Staatsziel&lt;\/a&gt; der Hinwirkung auf die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gleichstellung_der_Geschlechter&quot; title=&quot;Gleichstellung der Geschlechter&quot;&gt;Gleichberechtigung von M\u00e4nnern und Frauen&lt;\/a&gt; als &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gleichberechtigung#Deutschland&quot; title=&quot;Gleichberechtigung&quot;&gt;Verfassungszusatz&lt;\/a&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-57&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-57&quot;&gt;[57]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; festschrieb, wurde im Ersten Senat durch die Berufung zweier Verfassungsrichterinnen auf vorher mit M\u00e4nnern besetzte Stellen der Anteil der hier t\u00e4tigen Frauen verdreifacht. Mit nunmehr drei Richterinnen (37,5&amp;nbsp;Prozent) war der Erste Senat bereits von 1994 bis 2004 lediglich eine Richterstelle entfernt von einer ausgeglichenen Zusammensetzung aus M\u00e4nnern und Frauen. Nach 2006 fiel hier der Frauenanteil auf die bereits von 1951 bis 1994 bestehende Beteiligung von lediglich einer Richterin zur\u00fcck, was zu Kritik f\u00fchrte und dem Gremium aufgrund des Zahlenverh\u00e4ltnisses von einer Frau zu sieben M\u00e4nnern erneut den Namen \u201e&lt;a href=&quot;\/wiki\/Schneewittchen#Schneewittchen_und_die_sieben_Zwerge&quot; title=&quot;Schneewittchen&quot;&gt;Schneewittchen&lt;\/a&gt;-Senat\u201c eintrug.&lt;sup id=&quot;cite_ref-58&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-58&quot;&gt;[58]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Von Februar 2011 an erh\u00f6hte sich mit der Berufung von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Susanne_Baer&quot; title=&quot;Susanne Baer&quot;&gt;Susanne Baer&lt;\/a&gt; als Nachfolgerin von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Brun-Otto_Bryde&quot; title=&quot;Brun-Otto Bryde&quot;&gt;Brun-Otto Bryde&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gabriele_Britz&quot; title=&quot;Gabriele Britz&quot;&gt;Gabriele Britz&lt;\/a&gt; auf die seit der Gerichtsgr\u00fcndung weiblich besetzte Richterstelle der Frauenanteil auf nunmehr zwei Frauen im Ersten Senat. Im November 2016 trat Yvonne Ott die Nachfolge von Reinard Gaier im Ersten Senat an und brachte den dortigen Frauenanteil wieder auf das Niveau von 2004 (37,5&amp;nbsp;Prozent).\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Im Dezember 2011 trat mit Sibylle Kessal-Wulf eine Frau die Nachfolge auf einer der beiden zur Neubesetzung anstehenden, bis dahin mit M\u00e4nnern besetzten Richterstellen an. Damit war der Zweite Senat erstmals mit drei Frauen besetzt (37,5&amp;nbsp;Prozent). Mit dem Amtsantritt von Christine Langenfeld im Juli 2016 bestand dieser Senat zum ersten Mal in seiner Geschichte zur H\u00e4lfte aus Frauen. Als Astrid Wallrabenstein im Juni 2020 die Nachfolge von Andreas Vo\u00dfkuhle antrat, bestand der Senat aus f\u00fcnf Frauen und drei M\u00e4nnern. Seit dem Amtsantritt von Holger W\u00f6ckel ist der Geschlechteranteil im Zweiten Senat wieder ausgeglichen. Im Dezember 2023 amtierten am BVerfG sieben Richterinnen und neun Richter.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Siehe auch &lt;a href=&quot;\/wiki\/Liste_der_Richter_des_Bundesverfassungsgerichts#Entwicklung_des_Frauenanteils&quot; title=&quot;Liste der Richter des Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;Listen: Frauenbeteiligung in den Senaten seit 1951&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Liste_von_Frauenanteilen_in_der_Berufswelt#Frauenanteil_in_der_Justiz&quot; title=&quot;Liste von Frauenanteilen in der Berufswelt&quot;&gt;Frauenanteil in der Justiz&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Amtstracht&quot;&gt;Amtstracht&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Bundesverfassungsgericht_Richterroben.jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/30\/Bundesverfassungsgericht_Richterroben.jpg\/220px-Bundesverfassungsgericht_Richterroben.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;296&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/30\/Bundesverfassungsgericht_Richterroben.jpg\/330px-Bundesverfassungsgericht_Richterroben.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/30\/Bundesverfassungsgericht_Richterroben.jpg\/440px-Bundesverfassungsgericht_Richterroben.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;760&quot; data-file-height=&quot;1024&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Roben der Richter des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;p&gt;In der \u00d6ffentlichkeit sind die Richter nicht zuletzt durch die scharlachroten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Robe&quot; title=&quot;Robe&quot;&gt;Roben&lt;\/a&gt; mit wei\u00dfem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Jabot&quot; title=&quot;Jabot&quot;&gt;Jabot&lt;\/a&gt; bekannt. Mit der Etablierung des Gerichts als eigenst\u00e4ndigem Organ wollte man dies nach au\u00dfen kundtun und die Richter erhielten eine an die traditionelle Richtertracht aus &lt;a href=&quot;\/wiki\/Satin&quot; title=&quot;Satin&quot;&gt;Satinstoff&lt;\/a&gt; der Stadt &lt;a href=&quot;\/wiki\/Florenz&quot; title=&quot;Florenz&quot;&gt;Florenz&lt;\/a&gt; aus dem 15.&amp;nbsp;Jahrhundert angelehnte &lt;a href=&quot;\/wiki\/Amtstracht&quot; title=&quot;Amtstracht&quot;&gt;Amtstracht&lt;\/a&gt;, welche von einem Kost\u00fcmbildner des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Badisches_Staatstheater_Karlsruhe&quot; title=&quot;Badisches Staatstheater Karlsruhe&quot;&gt;Badischen Staatstheaters&lt;\/a&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-59&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-59&quot;&gt;[59]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; entworfen worden war. Die detailgetreuen Roben aus &lt;a href=&quot;\/wiki\/Duchesse&quot; title=&quot;Duchesse&quot;&gt;Duchesse&lt;\/a&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-Felz_\u2013_LTO_60-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-Felz_\u2013_LTO-60&quot;&gt;[60]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; machen noch heute beim Anlegen die Hilfe eines Justizbeamten erforderlich und werden bei den m\u00fcndlichen Verhandlungen getragen. In der Mitte der 1990er Jahre wurde eine hinsichtlich Stoffqualit\u00e4t und Verarbeitung modernisierte Version in Auftrag gegeben. Deren Ausf\u00fchrung besorgte das in Karlsruhe ans\u00e4ssige Schneider- und Modeatelier Zangl.&lt;sup id=&quot;cite_ref-61&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-61&quot;&gt;[61]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Besoldung_und_Nebeneink.C3.BCnfte&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Besoldung_und_Nebeneink\u00fcnfte&quot;&gt;Besoldung und Nebeneink\u00fcnfte&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gesetz_%C3%BCber_das_Amtsgehalt_der_Mitglieder_des_Bundesverfassungsgerichts&quot; title=&quot;Gesetz \u00fcber das Amtsgehalt der Mitglieder des Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;Gesetz \u00fcber das Amtsgehalt der Mitglieder des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;Die Richter werden nach den einschl\u00e4gigen gesetzlichen Vorschriften besoldet. Danach erh\u00e4lt der Pr\u00e4sident Bez\u00fcge in H\u00f6he der Ministerbez\u00fcge, der Vizepr\u00e4sident sieben Sechstel der Bez\u00fcge eines Staatssekret\u00e4rs des Bundes und die \u00fcbrigen Richter Bez\u00fcge in H\u00f6he der Besoldung des Pr\u00e4sidenten eines obersten Gerichtshofs des Bundes.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Daraus folgt, dass der Pr\u00e4sident das 1,333-fache der Bez\u00fcge der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Besoldungsordnung_B&quot; title=&quot;Besoldungsordnung B&quot;&gt;Besoldungsgruppe B 11&lt;\/a&gt;, der Vizepr\u00e4sident das 1,1667-fache der Bez\u00fcge der Besoldungsgruppe B&amp;nbsp;11 und die \u00fcbrigen Richter Bez\u00fcge in H\u00f6he der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Besoldungsordnung_R&quot; title=&quot;Besoldungsordnung R&quot;&gt;Besoldungsgruppe R&amp;nbsp;10&lt;\/a&gt; erhalten. Bei den Bundesverfassungsrichtern kommt dann noch eine Amtszulage hinzu, wie sie auch die Pr\u00e4sidenten der obersten Gerichtsh\u00f6fe des Bundes erhalten. Diese betr\u00e4gt 12,5&amp;nbsp;% des Grundgehalts.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Die genaue H\u00f6he der Bez\u00fcge kann aufgrund des Familienstandes, Zahl der unterhaltsberechtigten Kinder usw. variieren. Sie steigt jedoch nicht mit dem Lebens- oder Dienstalter, da es sich bei den Besoldungsgruppen B&amp;nbsp;11 und R&amp;nbsp;10 um feste Besoldungsgruppen handelt. Bei ihnen erh\u00f6ht sich das Grundgehalt nicht.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Richter des Bundesverfassungsgerichts, die vor ihrem Dienst Beamte oder Richter waren, treten nach Ende der Amtszeit als Bundesverfassungsrichter in den Ruhestand, es sei denn, ihnen wird ein anderes Amt zugewiesen. Das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Pension_(Altersversorgung)&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Pension (Altersversorgung)&quot;&gt;Ruhegehalt&lt;\/a&gt; wird dann so berechnet, als sei ein Richter bis zum Ende seiner T\u00e4tigkeit als Bundesverfassungsrichter in seinem fr\u00fcheren Amt t\u00e4tig gewesen. War der ehemalige Bundesverfassungsrichter zuvor nicht beim Bund als Richter oder Beamter t\u00e4tig und entstehen seinem ehemaligen Dienstherren durch den Eintritt in den Ruhestand nach Ende der Amtszeit Kosten in Form von Ruhegehalt oder \u00c4hnlichem, erstattet der Bund diese Kosten.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Punkt 9 der Verhaltensleitlinien lautet: \u201eDie Richterinnen und Richter des Bundesverfassungsgerichts k\u00f6nnen f\u00fcr Vortr\u00e4ge, f\u00fcr die Mitwirkung an Veranstaltungen und f\u00fcr Publikationen eine Verg\u00fctung nur und nur insoweit entgegennehmen, als dies das Ansehen des Gerichts nicht beeintr\u00e4chtigen und keine Zweifel an der Unabh\u00e4ngigkeit, Unparteilichkeit, Neutralit\u00e4t und Integrit\u00e4t seiner Mitglieder begr\u00fcnden kann. Dadurch erzielte Eink\u00fcnfte legen sie offen. Die \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr Anreise, Unterkunft und Verpflegung durch den Veranstalter in angemessenem Umfang ist unbedenklich.\u201c&lt;sup id=&quot;cite_ref-62&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-62&quot;&gt;[62]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-63&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-63&quot;&gt;[63]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Entlassung&quot;&gt;Entlassung&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Die Bundesverfassungsrichter unterliegen nicht dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesdisziplinargesetz&quot; title=&quot;Bundesdisziplinargesetz&quot;&gt;Bundesdisziplinargesetz&lt;\/a&gt;, das f\u00fcr andere Richter eingeschr\u00e4nkt gilt. Abgesehen von der Entlassung kommen sonstige Disziplinarma\u00dfnahmen (Verweis, Geldbu\u00dfe, Gehaltsk\u00fcrzung, Versetzung in ein &lt;a href=&quot;\/wiki\/Amt_(Beamtenrecht)&quot; title=&quot;Amt (Beamtenrecht)&quot;&gt;Amt&lt;\/a&gt; mit geringerem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Endgrundgehalt&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Endgrundgehalt&quot;&gt;Endgrundgehalt&lt;\/a&gt;) gegen Bundesverfassungsrichter nicht in Betracht.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Die Entlassung aus disziplinarischen Gr\u00fcnden ist abschlie\u00dfend in &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__105.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;105&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; BVerfGG geregelt. Danach kann ein Richter wegen eines entehrenden Verhaltens, einer groben Pflichtverletzung oder einer Verurteilung zu einer Freiheitsstrafe von mehr als sechs Monaten Dauer entlassen werden. Die Entlassung wird vom Plenum der Bundesverfassungsrichter mit einer Mehrheit von zwei Dritteln beschlossen und vom Bundespr\u00e4sidenten ausgef\u00fchrt. Mit der Entlassung verliert der Richter die Anspr\u00fcche aus seinem Amt. Auch bei minder schweren Delikten kann somit nur die Entlassung verf\u00fcgt werden oder das Verhalten bleibt disziplinarrechtlich ungeahndet. Eine Abstufung, die f\u00fcr solche F\u00e4lle f\u00fcr Bundesrichter und Bundesbeamte im Disziplinarrecht vorgesehen ist, gibt es hier nicht.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Einem Bundesverfassungsrichter kann die Dienstaus\u00fcbung durch das Plenum vorl\u00e4ufig untersagt werden, wenn in einem Strafverfahren die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hauptverhandlung&quot; title=&quot;Hauptverhandlung&quot;&gt;Hauptverhandlung&lt;\/a&gt; gegen ihn er\u00f6ffnet oder ein Verfahren beschlossen wurde, das die Entfernung aus dem Dienst zum Ziel hat.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Bindungswirkung_und_Gesetzeskraft&quot;&gt;Bindungswirkung und Gesetzeskraft&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesverfassungsgerichtsgesetz&quot; title=&quot;Bundesverfassungsgerichtsgesetz&quot;&gt;Bundesverfassungsgerichtsgesetz&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;Die besondere Bedeutung des Bundesverfassungsgerichts kommt in &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__31.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;31&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;1 BVerfGG zum Ausdruck:\n&lt;\/p&gt;\n&lt;div class=&quot;Vorlage_Zitat&quot; style=&quot;margin:1em 40px;&quot;&gt;\n&lt;div style=&quot;margin:1em 0;&quot;&gt;&lt;blockquote style=&quot;margin:0;&quot;&gt;\n&lt;p&gt;\u201eDie Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts binden die Verfassungsorgane des Bundes und der L\u00e4nder sowie alle Gerichte und Beh\u00f6rden.\u201c\n&lt;\/p&gt;\n&lt;\/blockquote&gt;\n&lt;\/div&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;Das Bundesverfassungsgericht besitzt damit formal eine sehr umfassende Machtposition, es ist hinsichtlich der Beachtung und Vollstreckung seiner Entscheidungen allerdings auf die Mitwirkung der anderen Bundes- und L\u00e4nderorgane angewiesen. Dies wurde 2018 deutlich, als sich die Stadt &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wetzlar&quot; title=&quot;Wetzlar&quot;&gt;Wetzlar&lt;\/a&gt; weigerte, einer durch das Gericht angeordneten einstweiligen Anordnung Folge zu leisten.&lt;sup id=&quot;cite_ref-64&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-64&quot;&gt;[64]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Die formelle Bindungswirkung einer Entscheidung besteht nur im konkreten Fall &lt;i&gt;(&lt;span lang=&quot;la&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Inter_partes&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Inter partes&quot;&gt;inter partes&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;).&lt;\/i&gt; Es besteht keine inhaltliche Bindung f\u00fcr andere Gerichte an die ausgeurteilte Rechtsmeinung des Gerichts. Diese haben keine Gesetzeskraft. Die Rechtsmeinung des Bundesverfassungsgerichts ist aber eine Richtschnur f\u00fcr die untergeordneten Gerichte, die meist auch befolgt wird. Abweichungen sind recht selten. Jedes Gericht kann aber in einem anderen gleich oder \u00e4hnlich gelagerten Fall einer anderen juristischen Meinung folgen, wenn es dies f\u00fcr richtig h\u00e4lt.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;In den in \u00a7&amp;nbsp;31 Abs.&amp;nbsp;2 BVerfGG genannten F\u00e4llen haben die Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts jedoch Gesetzeskraft und gelten f\u00fcr jedermann &lt;i&gt;(&lt;span lang=&quot;la&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Inter_omnes&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Inter omnes&quot;&gt;inter omnes&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;).&lt;\/i&gt; Die Entscheidungsformeln werden dann im Bundesgesetzblatt verk\u00fcndet. Es handelt sich dabei im Wesentlichen um Verfahren, in denen das Gericht feststellt, ob ein Gesetz mit der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassung&quot; title=&quot;Verfassung&quot;&gt;Verfassung&lt;\/a&gt; vereinbar ist oder nicht (Normenkontrollen; Verfassungsinterpretation).&lt;sup id=&quot;cite_ref-65&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-65&quot;&gt;[65]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-66&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-66&quot;&gt;[66]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Die Feststellung, dass ein Gesetz, das nach dem Inkrafttreten des Grundgesetzes verabschiedet wurde, verfassungswidrig ist, steht nur dem Bundesverfassungsgericht zu (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__95.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;95&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;3 Satz&amp;nbsp;1 bzw. Satz&amp;nbsp;2 BVerfGG; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Normverwerfungskompetenz&quot; title=&quot;Normverwerfungskompetenz&quot;&gt;Normverwerfungskompetenz&lt;\/a&gt;). H\u00e4lt ein anderes Gericht ein Gesetz f\u00fcr verfassungswidrig, so hat es dies dem BVerfG gem\u00e4\u00df &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_100.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;100&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; GG vorzulegen, soweit dies entscheidungserheblich ist (&lt;a href=&quot;#Konkrete_Normenkontrolle&quot;&gt;konkrete Normenkontrolle&lt;\/a&gt;).\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Obwohl der Wortlaut des &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__95.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;95&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;3 Satz&amp;nbsp;1 bzw. Satz&amp;nbsp;2 BVerfGG eindeutig ist (\u201eWird der Verfassungsbeschwerde gegen ein Gesetz stattgegeben, so ist das Gesetz f\u00fcr nichtig zu erkl\u00e4ren\u201c), spricht das Bundesverfassungsgericht in einigen F\u00e4llen statt einer Nichtigerkl\u00e4rung nur eine Unvereinbarerkl\u00e4rung aus und tr\u00e4gt dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Legislative&quot; title=&quot;Legislative&quot;&gt;Gesetzgeber&lt;\/a&gt; eine Neuregelung der Gesetzesmaterie auf; das Gesetz bleibt vor\u00fcbergehend anwendbar, wenn die sofortige Nichtanwendung von der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit noch weiter entfernt w\u00e4re.&lt;sup id=&quot;cite_ref-67&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-67&quot;&gt;[67]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Vereinfachend gesagt geht das Gericht dann so vor, wenn ein Gesetz (nur) gegen ein &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gleichheitssatz&quot; title=&quot;Gleichheitssatz&quot;&gt;Gleichheitsgrundrecht&lt;\/a&gt; verst\u00f6\u00dft (gleichheitswidriger Beg\u00fcnstigungsausschluss).&lt;sup id=&quot;cite_ref-68&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-68&quot;&gt;[68]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span id=&quot;Organisation_und_Spruchk.C3.B6rper&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Organisation_und_Spruchk\u00f6rper&quot;&gt;Organisation und Spruchk\u00f6rper&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gesch%C3%A4ftsordnung_des_Bundesverfassungsgerichts&quot; title=&quot;Gesch\u00e4ftsordnung des Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;Gesch\u00e4ftsordnung des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Bundesarchiv_B_145_Bild-F083310-0005,_Karlsruhe,_Bundesverfassungsgericht_(retuschiert).jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b4\/Bundesarchiv_B_145_Bild-F083310-0005%2C_Karlsruhe%2C_Bundesverfassungsgericht_%28retuschiert%29.jpg\/220px-Bundesarchiv_B_145_Bild-F083310-0005%2C_Karlsruhe%2C_Bundesverfassungsgericht_%28retuschiert%29.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;210&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b4\/Bundesarchiv_B_145_Bild-F083310-0005%2C_Karlsruhe%2C_Bundesverfassungsgericht_%28retuschiert%29.jpg\/330px-Bundesarchiv_B_145_Bild-F083310-0005%2C_Karlsruhe%2C_Bundesverfassungsgericht_%28retuschiert%29.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/b\/b4\/Bundesarchiv_B_145_Bild-F083310-0005%2C_Karlsruhe%2C_Bundesverfassungsgericht_%28retuschiert%29.jpg\/440px-Bundesarchiv_B_145_Bild-F083310-0005%2C_Karlsruhe%2C_Bundesverfassungsgericht_%28retuschiert%29.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;736&quot; data-file-height=&quot;704&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Erster Senat \u2013 Zusammensetzung bis 15.&amp;nbsp;Juni 1989; v.&amp;nbsp;li.: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Alfred_S%C3%B6llner&quot; title=&quot;Alfred S\u00f6llner&quot;&gt;Alfred S\u00f6llner&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Otto_Seidl&quot; title=&quot;Otto Seidl&quot;&gt;Otto Seidl&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hermann_Heu%C3%9Fner&quot; title=&quot;Hermann Heu\u00dfner&quot;&gt;Hermann Heu\u00dfner&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Roman_Herzog&quot; title=&quot;Roman Herzog&quot;&gt;Roman Herzog&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Johann_Friedrich_Henschel&quot; title=&quot;Johann Friedrich Henschel&quot;&gt;Johann Friedrich Henschel&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Dieter_Grimm&quot; title=&quot;Dieter Grimm&quot;&gt;Dieter Grimm&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Thomas_Dieterich&quot; title=&quot;Thomas Dieterich&quot;&gt;Thomas Dieterich&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Helga_Seibert&quot; title=&quot;Helga Seibert&quot;&gt;Helga Seibert&lt;\/a&gt; \u2013 vor dem Adlerrelief aus dem Jahr 1969 von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hans_Kindermann_(Bildhauer)&quot; title=&quot;Hans Kindermann (Bildhauer)&quot;&gt;Hans Kindermann&lt;\/a&gt; &lt;small&gt;(retuschiertes&amp;nbsp;Bild)&lt;\/small&gt;&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Bundesarchiv_B_145_Bild-F083314-0010,_Karlsruhe,_Bundesverfassungsgericht,_II._Senat_(retuschiert).jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/61\/Bundesarchiv_B_145_Bild-F083314-0010%2C_Karlsruhe%2C_Bundesverfassungsgericht%2C_II._Senat_%28retuschiert%29.jpg\/220px-Bundesarchiv_B_145_Bild-F083314-0010%2C_Karlsruhe%2C_Bundesverfassungsgericht%2C_II._Senat_%28retuschiert%29.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;210&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/61\/Bundesarchiv_B_145_Bild-F083314-0010%2C_Karlsruhe%2C_Bundesverfassungsgericht%2C_II._Senat_%28retuschiert%29.jpg\/330px-Bundesarchiv_B_145_Bild-F083314-0010%2C_Karlsruhe%2C_Bundesverfassungsgericht%2C_II._Senat_%28retuschiert%29.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/6\/61\/Bundesarchiv_B_145_Bild-F083314-0010%2C_Karlsruhe%2C_Bundesverfassungsgericht%2C_II._Senat_%28retuschiert%29.jpg\/440px-Bundesarchiv_B_145_Bild-F083314-0010%2C_Karlsruhe%2C_Bundesverfassungsgericht%2C_II._Senat_%28retuschiert%29.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;736&quot; data-file-height=&quot;704&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Zweiter Senat \u2013 Zusammensetzung bis 1.&amp;nbsp;Dezember 1989; v.&amp;nbsp;li.: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Everhardt_Fran%C3%9Fen&quot; title=&quot;Everhardt Fran\u00dfen&quot;&gt;Everhardt Fran\u00dfen&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Konrad_Kruis&quot; title=&quot;Konrad Kruis&quot;&gt;Konrad Kruis&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Ernst-Wolfgang_B%C3%B6ckenf%C3%B6rde&quot; title=&quot;Ernst-Wolfgang B\u00f6ckenf\u00f6rde&quot;&gt;Ernst-Wolfgang B\u00f6ckenf\u00f6rde&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Ernst_Gottfried_Mahrenholz&quot; title=&quot;Ernst Gottfried Mahrenholz&quot;&gt;Ernst Gottfried Mahrenholz&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Ernst_Tr%C3%A4ger&quot; title=&quot;Ernst Tr\u00e4ger&quot;&gt;Ernst Tr\u00e4ger&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hans_Hugo_Klein&quot; title=&quot;Hans Hugo Klein&quot;&gt;Hans Hugo Klein&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Karin_Gra%C3%9Fhof&quot; title=&quot;Karin Gra\u00dfhof&quot;&gt;Karin Gra\u00dfhof&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Paul_Kirchhof&quot; title=&quot;Paul Kirchhof&quot;&gt;Paul Kirchhof&lt;\/a&gt; &lt;small&gt;(retuschiertes&amp;nbsp;Bild)&lt;\/small&gt;&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;p&gt;Das Gericht ist aufgeteilt in zwei &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spruchk%C3%B6rper&quot; title=&quot;Spruchk\u00f6rper&quot;&gt;Senate&lt;\/a&gt; und sechs &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kammer_(Gericht)&quot; title=&quot;Kammer (Gericht)&quot;&gt;Kammern&lt;\/a&gt; mit unterschiedlichen sachlichen Zust\u00e4ndigkeiten sowie einer zus\u00e4tzlichen Beschwerdekammer.&lt;sup id=&quot;cite_ref-69&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-69&quot;&gt;[69]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Diese Verteilung geschieht durch die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gesch%C3%A4ftsordnung&quot; title=&quot;Gesch\u00e4ftsordnung&quot;&gt;Gesch\u00e4ftsordnung&lt;\/a&gt;, die das Bundesverfassungsgericht selbst erl\u00e4sst und \u00e4ndern kann. Zunehmend wird dabei der juristische Hintergrund und Schwerpunkt der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Richter&quot; title=&quot;Richter&quot;&gt;Richter&lt;\/a&gt; ber\u00fccksichtigt. Vereinfachend l\u00e4sst sich der Erste Senat als &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundrechte_(Deutschland)&quot; title=&quot;Grundrechte (Deutschland)&quot;&gt;Grundrechts&lt;\/a&gt;senat&lt;\/i&gt; und der Zweite Senat als &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Staatsrecht_(Deutschland)&quot; title=&quot;Staatsrecht (Deutschland)&quot;&gt;Staatsrechts&lt;\/a&gt;senat&lt;\/i&gt; klassifizieren: So ist der Erste Senat vor allem f\u00fcr Fragen der Auslegung der Art.&amp;nbsp;1 bis 17, 19, 20 Abs.&amp;nbsp;4, 33, 38, 101, 103 und 104 GG zust\u00e4ndig, w\u00e4hrend &lt;a href=&quot;\/wiki\/Organstreit&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Organstreit&quot;&gt;Organstreitigkeiten&lt;\/a&gt; zwischen Verfassungsorganen oder &lt;a href=&quot;\/wiki\/Parteiverbot&quot; title=&quot;Parteiverbot&quot;&gt;Parteiverbotsverfahren&lt;\/a&gt; eher vor den Zweiten Senat gelangten.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Jeder Senat war urspr\u00fcnglich mit zw\u00f6lf Richtern besetzt. Mit Wirkung zum Jahre 1963 wurde die Zahl der Richter auf acht gesenkt. Dies schlie\u00dft den &lt;a href=&quot;#Pr\u00e4sidenten_und_Vizepr\u00e4sidenten&quot;&gt;Pr\u00e4sidenten und den Vizepr\u00e4sidenten des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/a&gt; ein, die jeweils einem der Senate vorsitzen. Die Richter der Senate werden bei ihrer T\u00e4tigkeit von der Verwaltung des Bundesverfassungsgerichtes, geleitet durch den Direktor beim Bundesverfassungsgerichtes im Auftrag des Pr\u00e4sidenten, von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wissenschaftlicher_Mitarbeiter_(Bundesdienst)&quot; title=&quot;Wissenschaftlicher Mitarbeiter (Bundesdienst)&quot;&gt;wissenschaftlichen Mitarbeitern&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Pr%C3%A4sidialrat_(Bundesverfassungsgericht)&quot; title=&quot;Pr\u00e4sidialrat (Bundesverfassungsgericht)&quot;&gt;Pr\u00e4sidialr\u00e4ten&lt;\/a&gt; unterst\u00fctzt. Der Direktor beim Bundesverfassungsgericht wird nach der Besoldungsgruppe B 9 besoldet. Seit April 2011 hat &lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Peter_Weigl&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Peter Weigl (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;Peter Weigl&lt;\/a&gt; das Amt des Direktors inne.&lt;sup id=&quot;cite_ref-70&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-70&quot;&gt;[70]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Ein Senat ist beschlussf\u00e4hig, wenn mindestens sechs Richter anwesend sind. Eine Nachbesetzung bzw. ein Ersetzen von ausscheidenden Richtern w\u00e4hrend eines laufenden Verfahrens findet nicht statt. Sind so viele Richter w\u00e4hrend eines Verfahrens ausgeschieden, dass das Gericht nicht mehr beschlussf\u00e4hig ist, muss die Verhandlung nach der Nachwahl neu aufgenommen werden. Im Falle einer fehlenden Beschlussf\u00e4higkeit eines Senats ordnet der Senatsvorsitzende bei einem besonders dringenden Verfahren gem\u00e4\u00df \u00a7&amp;nbsp;15 Absatz&amp;nbsp;2 BVerfGG ein Losverfahren an, bis der Senat durch zugezogene Richter des anderen Senats seine Beschlussf\u00e4higkeit erlangt. Gem\u00e4\u00df \u00a7&amp;nbsp;32 Absatz&amp;nbsp;7 BVerfGG reichen im Falle der Beschlussunf\u00e4higkeit bei dringenden F\u00e4llen dem Gemeinwohl betreffend mindestens drei \u00fcbereinstimmende Richter, um einen einstweiligen Erlass f\u00fcr die Dauer eines Monats anzuordnen. Der beschlussf\u00e4hige Senat kann diesen einstweiligen Erlass best\u00e4tigen und ihn auf sechs Monate verl\u00e4ngern. Durch mindestens zwei Drittel der Stimmen des Senats kann der einstweilige Erlass um weitere sechs Monate verl\u00e4ngert werden (\u00a7&amp;nbsp;32 Abs.&amp;nbsp;6).\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Wegen der geraden Anzahl der Richter in einem Senat sind Pattsituationen m\u00f6glich (so genannte Vier-zu-vier-Entscheidung). In den meisten Verfahren obsiegt ein Antragsteller oder Beschwerdef\u00fchrer, wenn mindestens f\u00fcnf Richter seine Rechtsauffassung teilen. In einigen besonderen Verfahren, das hei\u00dft solchen, die besonders eingriffsintensiv sind, bedarf es indes einer &lt;a href=&quot;\/wiki\/Qualifizierte_Zweidrittelmehrheit&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Qualifizierte Zweidrittelmehrheit&quot;&gt;qualifizierten Zweidrittelmehrheit&lt;\/a&gt;; also der Mehrheit von zwei Dritteln der Mitglieder des Senats (d.&amp;nbsp;h. sechs von acht Richtern).\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Die Senate berufen innerhalb ihrer Gesch\u00e4ftsbereiche selbst\u00e4ndig mehrere Kammern, die mit jeweils drei Richtern besetzt sind. Diese Kammern entscheiden bei Verfassungsbeschwerden, konkreten Normenkontrollen und Verfahren nach dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Untersuchungsausschussgesetz&quot; title=&quot;Untersuchungsausschussgesetz&quot;&gt;Untersuchungsausschussgesetz&lt;\/a&gt; (PUAG) anstelle des Senats und entlasten ihn, soweit die zugrunde liegende Rechtsfrage vom Senat bereits entschieden ist. Zurzeit bestehen bei jedem Senat jeweils drei Kammern. Daher sind manche Richter in mehreren Kammern Mitglied. Neben diesen sechs Kammern wurde f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsjahre 2016 und 2017 eine Beschwerdekammer gem\u00e4\u00df &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__97c.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;97c Abs.&amp;nbsp;1 BVerfGG&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; eingerichtet, die mit je zwei Richtern aus beiden Senaten besetzt ist.&lt;sup id=&quot;cite_ref-BeschwK_71-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-BeschwK-71&quot;&gt;[71]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Entscheidet der Senat nicht einstimmig, haben die unterlegenen Richter die M\u00f6glichkeit, einzeln oder gemeinsam der Entscheidung des Gerichtes ein &lt;a href=&quot;\/wiki\/Sondervotum&quot; title=&quot;Sondervotum&quot;&gt;Sondervotum&lt;\/a&gt; beizuf\u00fcgen. Dieses wird dann gemeinsam mit der Entscheidung des Gerichts unter der \u00dcberschrift \u201eAbweichende Meinung des Richters \u2026\u201c ver\u00f6ffentlicht. Zur Vereinheitlichung seiner &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rechtsprechung&quot; title=&quot;Rechtsprechung&quot;&gt;Rechtsprechung&lt;\/a&gt; tritt das Gericht als &lt;a href=&quot;\/wiki\/Plenum&quot; title=&quot;Plenum&quot;&gt;Plenum&lt;\/a&gt; zusammen, wenn ein Senat von der Rechtsprechung des anderen Senates abweichen will. Hierzu bedarf es eines Vorlagebeschlusses des abweichenden Senats. Das Plenum besteht aus allen Richtern, den Vorsitz f\u00fchrt der Pr\u00e4sident. Bisher wurde das Plenum nur f\u00fcnfmal angerufen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-72&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-72&quot;&gt;[72]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Seit 1996 unterh\u00e4lt das Gericht eine eigene Pressestelle, deren Sprecher durch den Pr\u00e4sidenten des Gerichts f\u00fcr eine Amtszeit von zwei bis drei Jahren ernannt wird.&lt;sup id=&quot;cite_ref-73&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-73&quot;&gt;[73]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-74&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-74&quot;&gt;[74]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Anlass f\u00fcr die Gr\u00fcndung der Pressestelle waren Kommunikationsprobleme und ein damit einhergehender gesellschaftlicher Vertrauensverlust im Kontext der sehr kontrovers diskutierten Entscheidungen zu &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Soldaten_sind_M%C3%B6rder#Entscheidungen_des_Bundesverfassungsgerichts_1994_und_1995&quot; title=&quot;Soldaten sind M\u00f6rder&quot;&gt;Soldaten sind M\u00f6rder&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt; (1994\/95) sowie des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kruzifix-Beschluss&quot; title=&quot;Kruzifix-Beschluss&quot;&gt;Kruzifix-Beschlusses&lt;\/a&gt; (1995).&lt;sup id=&quot;cite_ref-75&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-75&quot;&gt;[75]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Bis dahin waren die Senate bzw. die jeweiligen Berichterstatter f\u00fcr die Au\u00dfenkommunikation verantwortlich.&lt;sup id=&quot;cite_ref-76&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-76&quot;&gt;[76]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Die Aufgaben der Pressestelle sind unter anderem das Ver\u00f6ffentlichen von Pressemitteilungen verschiedener Art (z.&amp;nbsp;B. Zusammenfassungen von Entscheidungen (ungef\u00e4hr 100 pro Jahr), Bekanntmachungen von m\u00fcndlichen Verhandlungen, Geburtstage, Besuche), die Organisation der j\u00e4hrlichen Pressekonferenz sowie das Ver\u00f6ffentlichen aller wesentlicher Entscheidungen auf der Internetseite des Gerichts.&lt;sup id=&quot;cite_ref-77&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-77&quot;&gt;[77]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Das Bundesverfassungsgericht ging in Bezug auf Kommunikation und &lt;a href=&quot;\/wiki\/B%C3%BCrgern%C3%A4he&quot; title=&quot;B\u00fcrgern\u00e4he&quot;&gt;B\u00fcrgern\u00e4he&lt;\/a&gt; anl\u00e4sslich seines 70. Geburtstags neue Wege und bot ab dem 18. August 2021 Informationen auch \u00fcber das soziale Netzwerk &lt;a href=&quot;\/wiki\/Instagram&quot; title=&quot;Instagram&quot;&gt;Instagram&lt;\/a&gt; an.&lt;sup id=&quot;cite_ref-78&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-78&quot;&gt;[78]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-79&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-79&quot;&gt;[79]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Der Instagram-Account wurde \u00fcberraschend unter Berufung auf eine beendete, zuvor nicht erw\u00e4hnte Testphase am 31. Dezember 2021 abgeschaltet.&lt;sup id=&quot;cite_ref-80&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-80&quot;&gt;[80]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span id=&quot;Zust.C3.A4ndigkeiten_und_Verfahrensarten&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Zust\u00e4ndigkeiten_und_Verfahrensarten&quot;&gt;Zust\u00e4ndigkeiten und Verfahrensarten&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;p&gt;Das Bundesverfassungsgericht ist zur Streitentscheidung nur zust\u00e4ndig, wenn sich dies aus dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundgesetz_f%C3%BCr_die_Bundesrepublik_Deutschland&quot; title=&quot;Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland&quot;&gt;Grundgesetz&lt;\/a&gt; oder &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__13.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;13&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; BVerfGG ergibt (sogenanntes &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Enumerativ&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Enumerativ&quot;&gt;Enumerativprinzip&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;). Wie jedes andere Gericht kann es nicht von sich aus aktiv werden, sondern muss angerufen werden. Neben seinen Aufgaben auf Bundesebene kann es eine Zust\u00e4ndigkeit bei Verfassungsstreitigkeiten um die Auslegung von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Landesverfassung_(Deutschland)&quot; title=&quot;Landesverfassung (Deutschland)&quot;&gt;Landesverfassungen&lt;\/a&gt; geben, wenn dies die Verfassung eines &lt;a href=&quot;\/wiki\/Land_(Deutschland)&quot; title=&quot;Land (Deutschland)&quot;&gt;Bundeslandes&lt;\/a&gt; vorsieht. Ein Beispiel hierf\u00fcr war das Land &lt;a href=&quot;\/wiki\/Schleswig-Holstein&quot; title=&quot;Schleswig-Holstein&quot;&gt;Schleswig-Holstein&lt;\/a&gt; (Art.&amp;nbsp;44 LVerf Schl.-H. alter Fassung), welches aber 2008 als letztes Bundesland ebenfalls ein eigenes &lt;a href=&quot;\/wiki\/Schleswig-Holsteinisches_Landesverfassungsgericht&quot; title=&quot;Schleswig-Holsteinisches Landesverfassungsgericht&quot;&gt;Landesverfassungsgericht&lt;\/a&gt; errichtet hat, das seitdem diese Aufgabe erf\u00fcllt.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Nicht zust\u00e4ndig ist das Bundesverfassungsgericht jedoch bei Streitigkeiten, die die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europ%C3%A4ische_Union&quot; title=&quot;Europ\u00e4ische Union&quot;&gt;Europ\u00e4ische Union&lt;\/a&gt; oder ihre Vertr\u00e4ge ber\u00fchren. In diesem Fall ist der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europ%C3%A4ischer_Gerichtshof&quot; title=&quot;Europ\u00e4ischer Gerichtshof&quot;&gt;Europ\u00e4ische Gerichtshof (EuGH)&lt;\/a&gt; zust\u00e4ndig. Allerdings entscheidet das Bundesverfassungsgericht dann \u00fcber Fragen im Zusammenhang mit &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europarecht&quot; title=&quot;Europarecht&quot;&gt;Europarecht&lt;\/a&gt;, wenn diese die Auslegung der deutschen Verfassung betreffen, wie etwa im bekannten Urteil &lt;a href=&quot;\/wiki\/Solange_II&quot; title=&quot;Solange II&quot;&gt;Solange II&lt;\/a&gt;.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Verfassungsbeschwerde&quot;&gt;Verfassungsbeschwerde&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Allgemeines_2&quot;&gt;Allgemeines&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsbeschwerde_(Deutschland)&quot; title=&quot;Verfassungsbeschwerde (Deutschland)&quot;&gt;Verfassungsbeschwerde (Deutschland)&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;Gem\u00e4\u00df &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_93.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;93&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;1 Nr.&amp;nbsp;4a GG, \u00a7\u00a7&amp;nbsp;13 Nr. 8 a, 90, 92 ff. BVerfGG kann jeder, der sich in seinen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundrechte_(Deutschland)&quot; title=&quot;Grundrechte (Deutschland)&quot;&gt;Grundrechten&lt;\/a&gt; durch staatliches Handeln verletzt sieht, eine Verfassungsbeschwerde beim Bundesverfassungsgericht einreichen (sogenannte &lt;a href=&quot;\/wiki\/Individualbeschwerde&quot; title=&quot;Individualbeschwerde&quot;&gt;Individualbeschwerde&lt;\/a&gt;). Seine Beschwerdef\u00e4higkeit leitet sich aus &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_19.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;19&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs. 3 GG ab (sogenannte &lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundrechtsf%C3%A4higkeit&quot; title=&quot;Grundrechtsf\u00e4higkeit&quot;&gt;Grundrechtsf\u00e4higkeit&lt;\/a&gt;). F\u00fcr die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Prozessf%C3%A4higkeit_(Recht)&quot; title=&quot;Prozessf\u00e4higkeit (Recht)&quot;&gt;Prozessf\u00e4higkeit&lt;\/a&gt; gelten die allgemeinen Regeln der \u00a7\u00a7&amp;nbsp;51 &lt;a href=&quot;\/wiki\/Zivilprozessordnung_(Deutschland)&quot; title=&quot;Zivilprozessordnung (Deutschland)&quot;&gt;ZPO&lt;\/a&gt; und 62 &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verwaltungsgerichtsordnung&quot; title=&quot;Verwaltungsgerichtsordnung&quot;&gt;VwGO&lt;\/a&gt; sowie der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundrechtsm%C3%BCndigkeit&quot; title=&quot;Grundrechtsm\u00fcndigkeit&quot;&gt;Grundrechtsm\u00fcndigkeit&lt;\/a&gt;.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Unter staatlichem Handeln ist jeder Akt der \u00f6ffentlichen Gewalt zu verstehen, der in Rechtspositionen des Grundrechtstr\u00e4gers eingreift. Darunter fallen alle Akte der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Exekutive&quot; title=&quot;Exekutive&quot;&gt;vollziehenden Gewalt&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rechtsprechung&quot; title=&quot;Rechtsprechung&quot;&gt;Rechtsprechung&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gesetzgebung&quot; title=&quot;Gesetzgebung&quot;&gt;Gesetzgebung&lt;\/a&gt;, mithin &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gesetz&quot; title=&quot;Gesetz&quot;&gt;Gesetze&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verordnung&quot; title=&quot;Verordnung&quot;&gt;Verordnungen&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Satzung_(%C3%B6ffentliches_Recht)&quot; title=&quot;Satzung (\u00f6ffentliches Recht)&quot;&gt;Satzungen&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verwaltungsakt_(Deutschland)&quot; title=&quot;Verwaltungsakt (Deutschland)&quot;&gt;Verwaltungsakte&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Realakt&quot; title=&quot;Realakt&quot;&gt;Realakte&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Urteil_(Recht)&quot; title=&quot;Urteil (Recht)&quot;&gt;Urteile&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Beschluss_(Gericht)&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Beschluss (Gericht)&quot;&gt;Beschl\u00fcsse&lt;\/a&gt;. Neben Handeln kann auch Unterlassen beschwerdeerheblich sein. Der sogenannte &lt;i&gt;klassische Eingriffsbegriff&lt;\/i&gt;, der bis 1992 ma\u00dfgeblich war, definierte darunter einen Eingriff, der\n&lt;\/p&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;final und nicht nur unbeabsichtigte Folge staatlichen Handelns ist&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;unmittelbar ist&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;durch einen Rechtsakt mit &lt;a href=&quot;\/wiki\/Imperativ_(Modus)&quot; title=&quot;Imperativ (Modus)&quot;&gt;imperativer&lt;\/a&gt; Au\u00dfenwirkung begr\u00fcndet ist.&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;p&gt;Das moderne Eingriffsverst\u00e4ndnis verzichtet auf die Merkmale des Rechtsaktes, der Unmittelbarkeit und der imperativen Au\u00dfenwirkung und macht im Ergebnis fast jede Einwirkung des Staates \u00fcberpr\u00fcfbar.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Das Gericht ist jedoch keine &lt;a href=&quot;\/wiki\/Superrevision&quot; title=&quot;Superrevision&quot;&gt;Superrevisionsinstanz&lt;\/a&gt;: Eine falsche Anwendung einfacher Gesetze durch &lt;a href=&quot;\/wiki\/Fachgericht&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Fachgericht&quot;&gt;Fachgerichte&lt;\/a&gt; gen\u00fcgt nicht f\u00fcr eine zul\u00e4ssige Beschwerde, wenn diese Rechtspositionen nicht grundrechtlich gesch\u00fctzt sind (&lt;a href=&quot;\/wiki\/Hecksche_Formel&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Hecksche Formel&quot;&gt;Hecksche Formel&lt;\/a&gt;).&lt;sup id=&quot;cite_ref-81&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-81&quot;&gt;[81]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Allerdings ber\u00fchrt jede Verletzung einfachen Rechts das Grundrecht auf Gleichheit, wenn die betreffende Auslegung willk\u00fcrlich ist.&lt;sup id=&quot;cite_ref-82&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-82&quot;&gt;[82]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Auch &lt;a href=&quot;\/wiki\/Juristische_Person&quot; title=&quot;Juristische Person&quot;&gt;juristische Personen&lt;\/a&gt; k\u00f6nnen Verfassungsbeschwerde erheben. Dies gilt aber nur, sofern die Grundrechte ihrem Wesen nach auf juristische Personen Anwendung finden (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_19.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;19&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;3 GG), etwa Berufsfreiheit (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_12.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;12&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; GG) oder Eigentum (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_14.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;14&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; GG). Juristische Personen des \u00f6ffentlichen Rechts sind grunds\u00e4tzlich nicht beschwerdebefugt (siehe &lt;a href=&quot;\/wiki\/Sasbach-Beschluss&quot; title=&quot;Sasbach-Beschluss&quot;&gt;Sasbach-Beschluss&lt;\/a&gt;; Ausnahmen aber etwa bei der Rundfunkfreiheit (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_5.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;5&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; GG) m\u00f6glich).\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde k\u00f6nnen gem\u00e4\u00df &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_93.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;93&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs. 1 Nr. 4 b GG, \u00a7\u00a7&amp;nbsp;13 Nr. 8 a, 91 BVerfGG eine Verfassungsbeschwerde mit der Begr\u00fcndung einreichen, sie seien in ihrem kommunalen Selbstverwaltungsrecht verletzt. In diesem Fall spricht man von \u201e&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kommunalverfassungsbeschwerde&quot; title=&quot;Kommunalverfassungsbeschwerde&quot;&gt;Kommunalverfassungsbeschwerden&lt;\/a&gt;\u201c \u2013 nicht zu verwechseln mit dem sogenannten &lt;i&gt;Kommunalverfassungsstreit&lt;\/i&gt;, welcher ein innergemeindliches verwaltungsrechtliches Organstreitverfahren ist.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span id=&quot;Zul.C3.A4ssigkeit&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Zul\u00e4ssigkeit&quot;&gt;Zul\u00e4ssigkeit&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Subsidiarit%C3%A4tsprinzip_(Verfassungsprozessrecht)&quot; title=&quot;Subsidiarit\u00e4tsprinzip (Verfassungsprozessrecht)&quot;&gt;Subsidiarit\u00e4tsprinzip (Verfassungsprozessrecht)&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;Damit die Verfassungsbeschwerde zul\u00e4ssig ist, darf dem Beschwerdef\u00fchrer kein anderes Rechtsmittel mehr offenstehen. Ausnahmen sind allenfalls dann zul\u00e4ssig, wenn dem Beschwerdef\u00fchrer die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Ersch%C3%B6pfung_des_Rechtswegs&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Ersch\u00f6pfung des Rechtswegs&quot;&gt;Aussch\u00f6pfung des Rechtswegs&lt;\/a&gt; nicht zumutbar ist und die wirksame Durchsetzung seiner Grundrechte sonst vereitelt werden w\u00fcrde, oder wenn die Entscheidung der Verfassungsbeschwerde von allgemeiner Bedeutung ist (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__90.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;90&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;2 Satz&amp;nbsp;2 BVerfGG).\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Die Verfassungsbeschwerde ist die bei weitem h\u00e4ufigste Verfahrensart (etwa 96&amp;nbsp;Prozent aller Verfahren sind Verfassungsbeschwerden). Der gr\u00f6\u00dfte Teil dieser Verfahren wird nicht durch die Senate, sondern durch eine Kammer entschieden, wenn sie bereits gekl\u00e4rte Rechtsfragen aufwerfen oder offensichtlich unbegr\u00fcndet oder begr\u00fcndet sind. Zum Teil kann das Gericht in solchen F\u00e4llen &lt;i&gt;&lt;span lang=&quot;la&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/A_limine&quot; title=&quot;A limine&quot;&gt;a limine&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/i&gt; entscheiden.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Eine \u201eBearbeitungsgarantie\u201c gibt es bei der Verfassungsbeschwerde nicht. Seit 1951 waren nur knapp 2,5&amp;nbsp;% aller Beschwerdeantr\u00e4ge erfolgreich; viele werden aus formalen Gr\u00fcnden nicht zur Entscheidung angenommen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-83&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-83&quot;&gt;[83]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Neben der M\u00f6glichkeit einer &lt;i&gt;A-Limine&lt;\/i&gt;-Abweisung wurde ab 1993 mit &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__93d.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;93d&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; BVerfGG die M\u00f6glichkeit geschaffen, Verfassungsbeschwerden ohne Begr\u00fcndung nicht zur Entscheidung anzunehmen. Begr\u00fcndet wurde dies rechtspolitisch damit, dass Begr\u00fcndungen richterlicher Entscheidungen nur zum Anrufen weiterer Instanzen notwendig seien. Das Gericht geh\u00f6re nicht zum Instanzenzug. Von der M\u00f6glichkeit, eine Missbrauchsgeb\u00fchr f\u00fcr das grunds\u00e4tzlich gerichtsgeb\u00fchrenfreie Verfahren zu erheben, machte das Gericht bislang in seiner Praxis sehr selten Gebrauch.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Konkrete_Normenkontrolle&quot;&gt;Konkrete Normenkontrolle&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Konkrete_Normenkontrolle&quot; title=&quot;Konkrete Normenkontrolle&quot;&gt;Konkrete Normenkontrolle&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;Ein Fachgericht, das ein bestimmtes entscheidungserhebliches Bundesgesetz f\u00fcr unvereinbar mit dem Grundgesetz oder ein Landesgesetz f\u00fcr unvereinbar mit einem Bundesgesetz h\u00e4lt, muss durch Beschluss das Verfahren der konkreten Normenkontrolle einleiten (Vorlageberechtigung &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_100.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;100&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs. 1 GG, \u00a7&amp;nbsp;80 Abs.&amp;nbsp;1 BVerfGG). Dadurch unterbricht es das eigene &lt;a href=&quot;\/wiki\/Anh%C3%A4ngigkeit&quot; title=&quot;Anh\u00e4ngigkeit&quot;&gt;anh\u00e4ngige&lt;\/a&gt; Verfahren und gibt den Fall zur inzidenten Pr\u00fcfung an das Verfassungsgericht ab. Nur das Verfassungsgericht kann Gesetze f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4ren und verf\u00fcgt exklusiv \u00fcber die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Normverwerfungskompetenz&quot; title=&quot;Normverwerfungskompetenz&quot;&gt;Normverwerfungskompetenz&lt;\/a&gt; im deutschen Rechtssystem (bei Unvereinbarkeit eines Gesetzes mit einer Landesverfassung ist das Gesetz dem nach &lt;a href=&quot;\/wiki\/Landesrecht&quot; title=&quot;Landesrecht&quot;&gt;Landesrecht&lt;\/a&gt; zust\u00e4ndigen Gericht vorzulegen).\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Nicht zul\u00e4ssig ist eine konkrete Normenkontrolle jedoch f\u00fcr &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vorkonstitutionelles_Recht&quot; title=&quot;Vorkonstitutionelles Recht&quot;&gt;vorkonstitutionelles Recht&lt;\/a&gt;, also f\u00fcr Gesetze, die vor Inkrafttreten des Grundgesetzes verk\u00fcndet worden sind. Ihre Anwendung k\u00f6nnen Fachgerichte und Beh\u00f6rden selbst verwerfen. Hierunter fallen jedoch nicht folgende F\u00e4lle:\n&lt;\/p&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;wesentliche Bestandteile des vorkonstitutionellen Gesetzes wurden nach Inkrafttreten des Grundgesetzes ge\u00e4ndert oder&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Verweisung eines neuen Gesetzes zu einem vorkonstitutionellen Gesetz oder&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;das neue Gesetz steht in einem engen sachlichen Zusammenhang zum vorkonstitutionellen Gesetz oder&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;das vorkonstitutionelle Gesetz wurde neu verk\u00fcndet.&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;p&gt;Wenn es in einem gerichtlichen Verfahren auf die G\u00fcltigkeit einer Norm des Gemeinschaftsrechts ankommt, hat das Fachgericht zun\u00e4chst die Vorabentscheidung des EuGH einzuholen. Wenn der EuGH ihre G\u00fcltigkeit bejaht, hat das deutsche Fachgericht aber gleichwohl eine Vorlage zum BVerfG als konkrete Normenkontrolle zu beschlie\u00dfen (entsprechende Anwendung von Art.&amp;nbsp;100 Abs.&amp;nbsp;1 GG), wenn es von der Ung\u00fcltigkeit der EU-Norm\n&lt;\/p&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;wegen Verletzung des nach &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_23.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;23&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;1 S.&amp;nbsp;1 GG unabdingbaren grundrechtlichen Mindeststandards oder&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;wegen \u00dcberschreitung der Gemeinschaftskompetenzen (Ausbrechen aus dem \u201eIntegrationsprogramm\u201c der Vertr\u00e4ge)&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;p&gt;\u00fcberzeugt ist (\u2192&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;#EU-Recht&quot;&gt;\u00dcbersicht&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Solange_I&quot; title=&quot;Solange I&quot;&gt;Solange I&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Solange_II&quot; title=&quot;Solange II&quot;&gt;Solange II&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Maastricht-Urteil&quot; title=&quot;Maastricht-Urteil&quot;&gt;Maastricht-Urteil&lt;\/a&gt;).\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Abstrakte_Normenkontrolle&quot;&gt;Abstrakte Normenkontrolle&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Gem\u00e4\u00df &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/dejure.org\/gesetze\/gg\/93.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;93&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs. 1 Nr. 2 GG und \u00a7&amp;nbsp;13 Abs. 1 Nr. 6 BVerfGG kann das Bundesverfassungsgericht auf Antrag der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesregierung_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundesregierung (Deutschland)&quot;&gt;Bundesregierung&lt;\/a&gt;, einer &lt;a href=&quot;\/wiki\/Landesregierung_(Deutschland)&quot; title=&quot;Landesregierung (Deutschland)&quot;&gt;Landesregierung&lt;\/a&gt; oder mindestens eines Viertels der Mitglieder des Bundestags im Wege der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Abstrakte_Normenkontrolle&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Abstrakte Normenkontrolle&quot;&gt;abstrakten Normenkontrolle&lt;\/a&gt; t\u00e4tig werden. Gegenstand ist die Meinungsverschiedenheit oder der Zweifel \u00fcber die Vereinbarkeit von Bundes- oder Landesrecht mit dem Grundgesetz oder von Landesrecht mit sonstigem Bundesrecht. Liegt Unvereinbarkeit des nachrangigen mit vorrangigem Recht wegen formeller oder materieller Rechtswidrigkeit vor, ist das Kontrollverfahren begr\u00fcndet.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Vornehmlich erm\u00f6glicht es der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Opposition_(Politik)&quot; title=&quot;Opposition (Politik)&quot;&gt;Opposition&lt;\/a&gt;, die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit eines von der die Regierung st\u00fctzenden Mehrheit beschlossenen Gesetzes oder &lt;a href=&quot;\/wiki\/V%C3%B6lkerrechtlicher_Vertrag&quot; title=&quot;V\u00f6lkerrechtlicher Vertrag&quot;&gt;v\u00f6lkerrechtlichen Vertrags&lt;\/a&gt; pr\u00fcfen zu lassen. Der Antrag kann von mindestens einem Viertel der Mitglieder des Bundestags gestellt werden. Die Opposition lag beispielsweise im &lt;a href=&quot;\/wiki\/18._Deutscher_Bundestag&quot; title=&quot;18. Deutscher Bundestag&quot;&gt;18. Deutschen Bundestag&lt;\/a&gt; strukturell unter diesem Quorum. Die damalige SPD-Parlamentsgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin &lt;a href=&quot;\/wiki\/Christine_Lambrecht&quot; title=&quot;Christine Lambrecht&quot;&gt;Christine Lambrecht&lt;\/a&gt; sah in dem Normenkontrollantrag kein Minderheitenrecht, weshalb die Voraussetzungen nicht gesenkt wurden.&lt;sup id=&quot;cite_ref-84&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-84&quot;&gt;[84]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Eine entsprechende Forderung der Opposition wies das Bundesverfassungsgericht im Mai 2016 zur\u00fcck. Das Grundgesetz begr\u00fcnde weder explizit spezifische Oppositions(fraktions-)rechte, noch lasse sich ein Gebot der Schaffung solcher Rechte aus dem Grundgesetz ableiten, so die Begr\u00fcndung der Richter.&lt;sup id=&quot;cite_ref-85&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-85&quot;&gt;[85]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Organstreitverfahren&quot;&gt;Organstreitverfahren&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Ein &lt;a href=&quot;\/wiki\/Organstreit&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Organstreit&quot;&gt;Organstreit&lt;\/a&gt; ist ein Rechtsstreit zwischen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Staatsorgan&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Staatsorgan&quot;&gt;staatlichen Organen&lt;\/a&gt; (und mit eigenen Rechten ausgestatteter Teile dieser Organe) \u00fcber die Auslegung des Grundgesetzes zu den Rechten und Pflichten, die sich aus dem besonderen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsrecht&quot; title=&quot;Verfassungsrecht&quot;&gt;verfassungsrechtlichen&lt;\/a&gt; Status der Beteiligten ergeben, namentlich aus der Verfassung oder aus ihrer in Selbstverwaltung gegebenen Gesch\u00e4ftsordnung oder Satzung.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Notwendig ist hierzu die Beteiligtenf\u00e4higkeit von Antragsteller und Antragsgegner. Begr\u00fcndet ist das Organstreitverfahren, wenn der Antragsgegner einen Verfassungsversto\u00df begangen hat, der zur tats\u00e4chlichen Verletzung oder unmittelbaren Gef\u00e4hrdung der verfassungsrechtlichen Rechte oder Pflichten des Antragstellers gef\u00fchrt hat.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Bund-L.C3.A4nder-Streit&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Bund-L\u00e4nder-Streit&quot;&gt;Bund-L\u00e4nder-Streit&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Der Bund-L\u00e4nder-Streit ist zul\u00e4ssig, wenn Meinungsverschiedenheiten \u00fcber die Verletzung oder unmittelbare Gef\u00e4hrdung von verfassungsrechtlich begr\u00fcndeten Rechten und Pflichten oder Pflichten des Bundes oder eines Landes bestehen, beispielsweise in Fragen der Gesetzgebungskompetenz. Das Verfahren richtet sich nach &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_93.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;93&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs. 1 Nr. 3 GG, \u00a7\u00a7&amp;nbsp;13 Nr. 7, 68 ff. BVerfGG. Beteiligungsf\u00e4hig sind demnach die Bundes- beziehungsweise Landesregierung. Hat die vorgenommene oder unterlassene Ma\u00dfnahme den Antragsteller in seinen Rechten und Pflichten verletzt, ist das Verfahren begr\u00fcndet. Eine komplexe Variante des Bund-L\u00e4nder-Streits ist das Verfahren nach &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_93.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;93&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;2 GG. Es handelt sich hierbei um eine &lt;a href=&quot;\/wiki\/Feststellungsklage&quot; title=&quot;Feststellungsklage&quot;&gt;Feststellungsklage&lt;\/a&gt; mit dem Ziel, die gesetzgeberische Ersetzungsbefugnis von Bundesl\u00e4ndern nach &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_72.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;72&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;2 GG festzustellen, wenn der Bund nicht mit den Bundesl\u00e4ndern kooperiert.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Formelle_Anforderungen&quot;&gt;Formelle Anforderungen&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;p&gt;Ausgestaltet ist das Verfahren \u00e4hnlich einer Feststellungsklage, jedoch ohne besondere &lt;a href=&quot;\/wiki\/Subsidiarit%C3%A4t&quot; title=&quot;Subsidiarit\u00e4t&quot;&gt;Subsidiarit\u00e4tserfordernisse&lt;\/a&gt; hinsichtlich anderer Verfahren. Im Gegenteil, diese Verfahrensart ist vorrangig im Verh\u00e4ltnis zum Bund-L\u00e4nder-Streit, da sie die speziellere ist.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Antragsberechtigt sind Inhaber des landesgesetzgeberischen Initiativrechts (Landesregierung oder Volksvertretung eines Landes) und der Bundesrat.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h4&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Materielle_Anforderungen&quot;&gt;Materielle Anforderungen&lt;\/span&gt;&lt;\/h4&gt;\n&lt;p&gt;Das Ziel des Verfahrens \u00e4hnelt dem &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/zpo\/__894.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;894&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Zivilprozessordnung_(Deutschland)&quot; title=&quot;Zivilprozessordnung (Deutschland)&quot;&gt;ZPO&lt;\/a&gt;, also ein &lt;a href=&quot;\/wiki\/Surrogation&quot; title=&quot;Surrogation&quot;&gt;Surrogat&lt;\/a&gt; f\u00fcr die fehlende &lt;a href=&quot;\/wiki\/Willenserkl%C3%A4rung&quot; title=&quot;Willenserkl\u00e4rung&quot;&gt;Willenserkl\u00e4rung&lt;\/a&gt; des Bundes in Gesetzesform zu erwirken:\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_74.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;74&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; GG bestimmt die Bereiche f\u00fcr &lt;a href=&quot;\/wiki\/Konkurrierende_Gesetzgebung&quot; title=&quot;Konkurrierende Gesetzgebung&quot;&gt;konkurrierende Gesetzgebung&lt;\/a&gt; des Bundes. Manche davon sind jedoch mit dem Vorbehalt der Ersatzbefugnis zugunsten der L\u00e4nder versehen, wenn eine Bundesgesetzgebung nicht erforderlich ist (Art.&amp;nbsp;72 Abs.&amp;nbsp;2 GG) oder den Kontinuit\u00e4tsanforderungen nicht gen\u00fcgt, weiterhin als Bundesrecht erlassen werden zu k\u00f6nnen (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_125a.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;125a&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;2 GG).\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Sie ist erforderlich, wenn und soweit die Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im Bundesgebiet oder die Wahrung der Rechts- oder Wirtschaftseinheit im gesamtstaatlichen Interesse eine bundesgesetzliche Regelung gebieten.&lt;sup id=&quot;cite_ref-86&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-86&quot;&gt;[86]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Besteht dieses Erfordernis nicht mehr, kann der Bund dies in einem Gesetz feststellen und Rechtssicherheit f\u00fcr Ersatzgesetze durch die L\u00e4nder schaffen. Dies hat deklaratorische Wirkung f\u00fcr die Ersetzungsbefugnis \u2013 Art.&amp;nbsp;72 Abs.&amp;nbsp;3 GG. Tut er dies nicht und herrscht Streit \u00fcber die Ersetzungsbefugnis der Landesgesetzgeber, kann auf Feststellung geklagt werden.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Die Feststellung ist ein Surrogat f\u00fcr eine deklaratorische Bundesregelung; sie hat Gesetzeskraft. Es handelt sich also um ein Kompetenz-Surrogat f\u00fcr das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Surrogation&quot; title=&quot;Surrogation&quot;&gt;Surrogationsrecht&lt;\/a&gt;.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Parteiverbot&quot;&gt;Parteiverbot&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Parteiverbotsverfahren&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Parteiverbotsverfahren&quot;&gt;Parteiverbotsverfahren&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;Parteiverbote sind Verfahren nach Art.&amp;nbsp;21 Abs.&amp;nbsp;2 GG, \u00a7\u00a7&amp;nbsp;13 Nr.&amp;nbsp;2, 43&amp;nbsp;ff. BVerfGG. Antragsberechtigt sind Bundestag, Bundesrat und die Bundesregierung. Bisher wurden 1952 die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Sozialistische_Reichspartei&quot; title=&quot;Sozialistische Reichspartei&quot;&gt;SRP&lt;\/a&gt; (Sozialistische Reichspartei) und 1956 die &lt;a href=&quot;\/wiki\/KPD-Verbot&quot; title=&quot;KPD-Verbot&quot;&gt;KPD verboten&lt;\/a&gt;. Ein Verbotsverfahren gegen die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Nationaldemokratische_Partei_Deutschlands&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Nationaldemokratische Partei Deutschlands&quot;&gt;NPD&lt;\/a&gt; ist vom Gericht 2003 aus Verfahrensgr\u00fcnden &lt;a href=&quot;\/wiki\/NPD-Verbotsverfahren_(2001%E2%80%932003)&quot; title=&quot;NPD-Verbotsverfahren (2001\u20132003)&quot;&gt;eingestellt worden&lt;\/a&gt;. Von 2013 bis 2017 lief ein &lt;a href=&quot;\/wiki\/NPD-Verbotsverfahren_(2013%E2%80%932017)&quot; title=&quot;NPD-Verbotsverfahren (2013\u20132017)&quot;&gt;weiteres NPD-Verbotsverfahren&lt;\/a&gt;, wobei der zul\u00e4ssige Verbotsantrag abermals von den Richtern des Zweiten Senats zur\u00fcckgewiesen wurde.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Verwirkung_von_Grundrechten&quot;&gt;Verwirkung von Grundrechten&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundrechtsverwirkung&quot; title=&quot;Grundrechtsverwirkung&quot;&gt;Grundrechtsverwirkung&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;Wer die Freiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung, insbesondere die Pressefreiheit (Artikel 5 Abs. 1), die Lehrfreiheit (Artikel 5 Abs. 3), die Versammlungsfreiheit (Artikel 8), die Vereinigungsfreiheit (Artikel 9), das Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnis (Artikel 10), das Eigentum (Artikel 14) oder das Asylrecht (Artikel 16a) zum Kampfe gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung missbraucht, verwirkt diese Grundrechte. Die Verwirkung und ihr Ausma\u00df werden durch das Bundesverfassungsgericht ausgesprochen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-87&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-87&quot;&gt;[87]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Antragsberechtigt sind der Bundestag, eine Landesregierung oder die Bundesregierung.&lt;sup id=&quot;cite_ref-88&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-88&quot;&gt;[88]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; In der Geschichte des Gerichts waren vier Verfahren anh\u00e4ngig, bei keinem wurde eine Grundrechtsverwirkung ausgesprochen.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Kl.C3.A4rung_des_Parteienstatus&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Kl\u00e4rung_des_Parteienstatus&quot;&gt;Kl\u00e4rung des Parteienstatus&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Das Bundesverfassungsgericht entscheidet nach Art.&amp;nbsp;93 Abs.&amp;nbsp;1 Nr.&amp;nbsp;4c GG auch \u00fcber Beschwerden von Vereinigungen gegen ihre Nichtanerkennung als &lt;a href=&quot;\/wiki\/Politische_Partei&quot; title=&quot;Politische Partei&quot;&gt;politische Partei&lt;\/a&gt; zur Bundestagswahl durch den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundeswahlausschuss&quot; title=&quot;Bundeswahlausschuss&quot;&gt;Bundeswahlausschuss&lt;\/a&gt;.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Wahlpr.C3.BCfung&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Wahlpr\u00fcfung&quot;&gt;Wahlpr\u00fcfung&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Das Gericht ist die zweite und letzte Instanz bei Einspr\u00fcchen gegen die G\u00fcltigkeit der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundestagswahl&quot; title=&quot;Bundestagswahl&quot;&gt;Bundestags-&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europawahl&quot; title=&quot;Europawahl&quot;&gt;Europawahl&lt;\/a&gt; (Wahl der Abgeordneten des Europ\u00e4ischen Parlaments aus der Bundesrepublik Deutschland). Die erste Instanz ist, als selbstverwaltetes Organ, der Bundestag selbst. Eine &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wahlpr%C3%BCfungsbeschwerde&quot; title=&quot;Wahlpr\u00fcfungsbeschwerde&quot;&gt;Wahlpr\u00fcfungsbeschwerde&lt;\/a&gt; k\u00f6nnen Mitglieder des Bundestages, der Bundesrat, die Bundesregierung oder wahlberechtigte B\u00fcrger selber (allein oder als Gruppe) erheben (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__48.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;48 Abs.&amp;nbsp;1&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; BVerfGG). Es m\u00fcsste hierzu durch Handeln oder Unterlassen w\u00e4hrend der Wahl ein Fehler aufgetreten sein, der sich auf die Sitzverteilung im Bundestag beziehungsweise im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europaparlament&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Europaparlament&quot;&gt;Europaparlament&lt;\/a&gt; auswirkte.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Anklagen_gegen_den_Bundespr.C3.A4sidenten&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Anklagen_gegen_den_Bundespr\u00e4sidenten&quot;&gt;Anklagen gegen den Bundespr\u00e4sidenten&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Pr%C3%A4sidentenanklage&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Pr\u00e4sidentenanklage&quot;&gt;Pr\u00e4sidentenanklage&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;Antragsberechtigt sind Bundestag und Bundesrat. Eine solche Anklage ist noch nie vorgekommen.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Vergleiche&quot;&gt;Vergleiche&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Vergleich_(Recht)&quot; title=&quot;Vergleich (Recht)&quot;&gt;Vergleiche&lt;\/a&gt; vor dem Bundesverfassungsgericht sind &lt;i&gt;&lt;span lang=&quot;la&quot;&gt;de jure&lt;\/span&gt;&lt;\/i&gt; nicht vorgesehen. Gleichwohl machte der Erste Senat im Verfahren um Normenkontrollantrag bzw. Verfassungsbeschwerden in Hinblick auf den Lebensgestaltung-Ethik-Religionskunde (LER)&amp;nbsp;\u2013 Unterricht in Brandenburg faktisch einen Vergleichsvorschlag.&lt;sup id=&quot;cite_ref-89&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-89&quot;&gt;[89]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Ausschlaggebend hierf\u00fcr war, dass der Streit auch &lt;a href=&quot;\/wiki\/Religionsunterricht&quot; title=&quot;Religionsunterricht&quot;&gt;Religionsunterricht&lt;\/a&gt; und damit eine &lt;a href=&quot;\/wiki\/Res_mixta&quot; title=&quot;Res mixta&quot;&gt;res mixta&lt;\/a&gt; betraf und das Gericht eine hoheitliche Entscheidung gegen\u00fcber den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Glaubensgemeinschaft&quot; title=&quot;Glaubensgemeinschaft&quot;&gt;Religionsgemeinschaften&lt;\/a&gt; vermeiden wollte. Der Vergleich entsprach eher dem Kooperationsverh\u00e4ltnis, in dem die &lt;i&gt;res mixta&lt;\/i&gt; zwischen Staat und Religionsgemeinschaften zu regeln sind.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Rechtsgutachten&quot;&gt;Rechtsgutachten&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Die M\u00f6glichkeit, vom Bundesverfassungsgericht ein Rechtsgutachten einzuholen, bestand nur in dessen Anfangsjahren nach \u00a7&amp;nbsp;97 BVerfGG alter Fassung. Zu einem solchen Gutachten kam es nur zweimal: 1951 erstellte das Gericht ein Gutachten \u00fcber die Zustimmungsbed\u00fcrftigkeit des Bundesrates zum Gesetz \u00fcber die Verwaltung der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Einkommensteuer_(Deutschland)&quot; title=&quot;Einkommensteuer (Deutschland)&quot;&gt;Einkommen-&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/K%C3%B6rperschaftsteuer&quot; title=&quot;K\u00f6rperschaftsteuer&quot;&gt;K\u00f6rperschaftsteuer&lt;\/a&gt;,&lt;sup id=&quot;cite_ref-90&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-90&quot;&gt;[90]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; 1954 \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit des Bundes zum Erlass eines Baugesetzes.&lt;sup id=&quot;cite_ref-91&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-91&quot;&gt;[91]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Plenarentscheidungen&quot;&gt;Plenarentscheidungen&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Plenarentscheidungen nach &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__16.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;16&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; BVerfGG sind n\u00f6tig, wenn ein Senat in einer Rechtsfrage von der in einer Entscheidung des anderen Senats enthaltenen Rechtsauffassung abweichen will.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Dies war etwa der Fall bei der Frage der Klagebefugnis politischer Parteien im Organstreitverfahren.&lt;sup id=&quot;cite_ref-92&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-92&quot;&gt;[92]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\nIm August 2012 entschied das Bundesverfassungsgericht in der f\u00fcnften Plenarentscheidung seit seiner Gr\u00fcndung \u00fcber die Zulassung von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundeswehr#Einsatz_im_Innern&quot; title=&quot;Bundeswehr&quot;&gt;Bundeswehreins\u00e4tzen im Inland&lt;\/a&gt;.&lt;sup id=&quot;cite_ref-93&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-93&quot;&gt;[93]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Vorl.C3.A4ufiger_Rechtsschutz&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Vorl\u00e4ufiger_Rechtsschutz&quot;&gt;Vorl\u00e4ufiger Rechtsschutz&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Wie nach jeder anderen Prozessordnung kann das Verfassungsgericht vorl\u00e4ufige Entscheidungen treffen, bis das Hauptverfahren entschieden ist (&lt;a href=&quot;\/wiki\/Einstweilige_Anordnung&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Einstweilige Anordnung&quot;&gt;einstweilige Anordnungen&lt;\/a&gt; gem\u00e4\u00df &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__32.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;32&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; BVerfGG). Eine Besonderheit liegt darin, dass sich Organstreitverfahren und Normenkontrollen in der Praxis erledigen, wenn sie politisch brisant sind. Die \u201eunterliegende\u201c Seite betreibt das Hauptverfahren oft nicht weiter.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Vorl\u00e4ufiger Rechtsschutz wurde beispielsweise vor der Entscheidung \u00fcber die Verfassungsbeschwerde gegen das Volksz\u00e4hlungsgesetz (&lt;a href=&quot;\/wiki\/Volksz%C3%A4hlungsurteil&quot; title=&quot;Volksz\u00e4hlungsurteil&quot;&gt;Volksz\u00e4hlungsurteil&lt;\/a&gt;)&lt;sup id=&quot;cite_ref-bverfge_065_001_94-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-bverfge_065_001-94&quot;&gt;[94]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; in Gestalt der Aussetzung der Durchf\u00fchrung des Volksz\u00e4hlungsgesetzes gew\u00e4hrt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-95&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-95&quot;&gt;[95]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Sonstige_Verfahren&quot;&gt;Sonstige Verfahren&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Neben den oben aufgef\u00fchrten Zust\u00e4ndigkeiten und Verfahrensarten wird das Bundesverfassungsgericht auch in anderen ihm durch Bundesgesetz zugewiesenen F\u00e4llen t\u00e4tig (Art.&amp;nbsp;93 Abs.&amp;nbsp;3 GG). Ein Beispiel hierf\u00fcr ist das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gesetz_%C3%BCber_das_Verfahren_bei_Volksentscheid,_Volksbegehren_und_Volksbefragung_nach_Artikel_29_Abs._6_des_Grundgesetzes&quot; title=&quot;Gesetz \u00fcber das Verfahren bei Volksentscheid, Volksbegehren und Volksbefragung nach Artikel 29 Abs. 6 des Grundgesetzes&quot;&gt;Gesetz \u00fcber Volksbegehren und Volksentscheid bei Neugliederung des Bundesgebietes nach Artikel 29 Absatz 2 bis 6 des Grundgesetzes&lt;\/a&gt;, das gegen ein abgelehntes &lt;a href=&quot;\/wiki\/Volksbegehren_(Deutschland)&quot; title=&quot;Volksbegehren (Deutschland)&quot;&gt;Volksbegehren&lt;\/a&gt; die Beschwerde vor dem Bundesverfassungsgericht erm\u00f6glichte. In einem solchen Verfahren f\u00e4llte das Gericht das &lt;a href=&quot;\/wiki\/L%C3%BCbeck-Urteil&quot; title=&quot;L\u00fcbeck-Urteil&quot;&gt;L\u00fcbeck-Urteil&lt;\/a&gt;.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Bedeutende_Entscheidungen&quot;&gt;Bedeutende Entscheidungen&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;figure class=&quot;mw-default-size&quot; typeof=&quot;mw:File\/Thumb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Karlsruhe_BVerfG_09.jpg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/00\/Karlsruhe_BVerfG_09.jpg\/220px-Karlsruhe_BVerfG_09.jpg&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;220&quot; height=&quot;146&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/00\/Karlsruhe_BVerfG_09.jpg\/330px-Karlsruhe_BVerfG_09.jpg 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/0\/00\/Karlsruhe_BVerfG_09.jpg\/440px-Karlsruhe_BVerfG_09.jpg 2x&quot; data-file-width=&quot;2464&quot; data-file-height=&quot;1632&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;figcaption&gt;Entscheidungen des BVerfG als gebundene B\u00fccher im Dienstsitz Waldstadt&lt;\/figcaption&gt;&lt;\/figure&gt;\n&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Entscheidungen_des_Bundesverfassungsgerichts&quot; title=&quot;Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;Entscheidungen des Gerichts&lt;\/a&gt; werden u.&amp;nbsp;a. in der amtlichen Sammlung &lt;a href=&quot;\/wiki\/Entscheidungen_des_Bundesverfassungsgerichts&quot; title=&quot;Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts&quot;&gt;BVerfGE&lt;\/a&gt; sowie auf der Internetseite des Bundesverfassungsgerichts ver\u00f6ffentlicht.&lt;\/i&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Grundrechtsschutz_allgemein_und_Prozessuales&quot;&gt;Grundrechtsschutz allgemein und Prozessuales&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Elfes-Urteil&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Elfes-Urteil&quot;&gt;Elfes-Urteil&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;Das Elfes-Urteil&lt;sup id=&quot;cite_ref-96&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-96&quot;&gt;[96]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; behandelte 1957 die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Allgemeine_Handlungsfreiheit&quot; title=&quot;Allgemeine Handlungsfreiheit&quot;&gt;allgemeine Handlungsfreiheit&lt;\/a&gt;, rechtlich bedeutsam ist es durch die Definition des prozessualen Grundrechtsschutzes: Das Gericht definiert als \u201e&lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsm%C3%A4%C3%9Fige_Ordnung&quot; title=&quot;Verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung&quot;&gt;verfassungsm\u00e4\u00dfige objektive Rechtsordnung&lt;\/a&gt;\u201c die Gesamtheit aller Normen auf allen normenhierarchischen Ebenen, die formell und materiell der Verfassung gem\u00e4\u00df sind, und weist darauf hin, dass grundrechtlich gesch\u00fctzte Positionen nicht nur im Grundgesetz niedergelegt sind, sondern zahlreich und oft durch einfaches Recht fallkonkret geregelt werden. Ein Versto\u00df dagegen kann immer mindestens als Verletzung von &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_2.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;2&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;1 GG ger\u00fcgt und vom Verfassungsgericht \u00fcberpr\u00fcft werden. Die H\u00fcrde f\u00fcr den Zugang zum Verfassungsgericht und Erfolg einer Verfassungsbeschwerde ist so zun\u00e4chst sehr niedrig gesetzt. Da jedoch das deutsche Rechtssystem eine Superrevision, also die M\u00f6glichkeit einer rechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung aller Entscheidungen s\u00e4mtlicher anderen Gerichte durch das Bundesverfassungsgericht, nicht kennt, bedarf es einer verfassungsrechtlich fokussierten Begrenzung (sogenannte \u201e&lt;a href=&quot;\/wiki\/Heck%E2%80%99sche_Formel&quot; title=&quot;Heck\u2019sche Formel&quot;&gt;Heck\u2019sche Formel&lt;\/a&gt;\u201c), wonach das Gericht die Entscheidungen von Fachgerichten nur auf die Verletzung \u201espezifischen Verfassungsrechts\u201c pr\u00fcft:\n&lt;\/p&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;wenn der Einfluss einer Verfassungsnorm ganz oder grunds\u00e4tzlich verkannt wurde,&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;wenn die Rechtsanwendung grob oder offensichtlich willk\u00fcrlich war oder&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;wenn die Grenzen richterlicher Rechtsfortbildung \u00fcberschritten wurden.&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Grundrechtsschutz_im_Privatrecht&quot;&gt;Grundrechtsschutz im Privatrecht&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/L%C3%BCth-Urteil&quot; title=&quot;L\u00fcth-Urteil&quot;&gt;L\u00fcth-Urteil&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;Die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundrechte&quot; title=&quot;Grundrechte&quot;&gt;Grundrechte&lt;\/a&gt; dienten in ihrem Ursprung als &lt;a href=&quot;\/wiki\/Subjektives_Recht#Im_\u00f6ffentlichen_Recht&quot; title=&quot;Subjektives Recht&quot;&gt;Abwehrrechte&lt;\/a&gt; gegen den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Staat&quot; title=&quot;Staat&quot;&gt;Staat&lt;\/a&gt;. Prim\u00e4r wurde dabei an den Schutz der Rechte des Einzelnen gedacht, sp\u00e4ter auch an das Recht, zur &lt;a href=&quot;\/wiki\/Allgemeine_Handlungsfreiheit&quot; title=&quot;Allgemeine Handlungsfreiheit&quot;&gt;allgemeinen Handlungsfreiheit&lt;\/a&gt; vom Staat in Ruhe gelassen zu werden (&lt;a href=&quot;\/wiki\/Allgemeines_Pers%C3%B6nlichkeitsrecht&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Allgemeines Pers\u00f6nlichkeitsrecht&quot;&gt;Allgemeines Pers\u00f6nlichkeitsrecht&lt;\/a&gt;). Heute ist allgemein anerkannt, dass der Schutz der Grundrechte nicht nur im Verh\u00e4ltnis B\u00fcrger\u2013Staat zur Anwendung kommt, sondern auch im Verh\u00e4ltnis B\u00fcrger\u2013B\u00fcrger die Grundrechte des Einzelnen z\u00e4hlen. Dieses geht so aus dem Grundgesetz und seiner Entstehung nicht hervor. Ursprung ist das wegweisende L\u00fcth-Urteil, in dem es um diesen Streitpunkt ging. Das BVerfG betont hier, dass es das Grundgesetz als ein \u201e&lt;a href=&quot;\/wiki\/Wertesystem&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Wertesystem&quot;&gt;Wertesystem&lt;\/a&gt;\u201c betrachte, das seinen Mittelpunkt in der sich innerhalb der sozialen Gemeinschaft &lt;a href=&quot;\/wiki\/Freie_Entfaltung_der_Pers%C3%B6nlichkeit&quot; title=&quot;Freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit&quot;&gt;frei entfaltenden menschlichen Pers\u00f6nlichkeit&lt;\/a&gt; finde. Als solches m\u00fcsse es f\u00fcr alle Bereiche des Rechts gelten. Daher beeinflusse es auch das &lt;a href=&quot;\/wiki\/B%C3%BCrgerliches_Recht&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;B\u00fcrgerliches Recht&quot;&gt;b\u00fcrgerliche Recht&lt;\/a&gt;. Keine b\u00fcrgerlich-rechtliche Vorschrift d\u00fcrfe in Widerspruch zu ihm stehen, jede m\u00fcsse im Geiste des Grundgesetzes ausgelegt werden.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Recht_auf_Schutz_vor_den_Gefahren_des_Klimawandels&quot;&gt;Recht auf Schutz vor den Gefahren des Klimawandels&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Klimabeschluss&quot; title=&quot;Klimabeschluss&quot;&gt;Klimabeschluss&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;Im so genannten &lt;i&gt;Klimabeschluss&lt;\/i&gt; stellte das Bundesverfassungsgericht 2021 fest, dass das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundes-Klimaschutzgesetz&quot; title=&quot;Bundes-Klimaschutzgesetz&quot;&gt;Bundes-Klimaschutzgesetz&lt;\/a&gt; auch f\u00fcr die Jahre nach 2030 detaillierte Regelungen treffen m\u00fcsse, um im Interesse nachfolgender Generationen das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Staatsziel&quot; title=&quot;Staatsziel&quot;&gt;Staatsziel&lt;\/a&gt; des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Umweltschutz&quot; title=&quot;Umweltschutz&quot;&gt;Umweltschutzes&lt;\/a&gt; aus &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_20a.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;20a&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; GG in effektiver Weise in einfaches Recht umzusetzen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-97&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-97&quot;&gt;[97]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-98&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-98&quot;&gt;[98]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Dies folge zwar nicht aus einem \u201eGrundrecht auf menschenw\u00fcrdige Zukunft\u201c. Allerdings gew\u00e4hrten die Freiheitsrechte als solche in ihrer intertemporalen Dimension einen Anspruch auf generationengerechte Zuteilung von individuellen Freiheiten.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Grundrecht_auf_Informationelle_Selbstbestimmung&quot;&gt;Grundrecht auf Informationelle Selbstbestimmung&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Informationelle_Selbstbestimmung&quot; title=&quot;Informationelle Selbstbestimmung&quot;&gt;Informationelle Selbstbestimmung&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;1983 wurde im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Volksz%C3%A4hlungsurteil&quot; title=&quot;Volksz\u00e4hlungsurteil&quot;&gt;Volksz\u00e4hlungsurteil&lt;\/a&gt; ein im Grundgesetz nicht kodifiziertes Grundrecht aus der Menschenw\u00fcrde und dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Allgemeines_Pers%C3%B6nlichkeitsrecht&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Allgemeines Pers\u00f6nlichkeitsrecht&quot;&gt;allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrecht&lt;\/a&gt; hergeleitet und als eigenst\u00e4ndiges &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rechtsinstitut&quot; title=&quot;Rechtsinstitut&quot;&gt;Rechtsinstitut&lt;\/a&gt; definiert.&lt;sup id=&quot;cite_ref-bverfge_065_001_94-1&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-bverfge_065_001-94&quot;&gt;[94]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;2006 entschied das Gericht, dass auf einer Festplatte privat gespeicherte, internetgest\u00fctzte Kommunikation zwar nicht vom Fernmeldegeheimnis gesch\u00fctzt ist, da \u00dcbermittlungsvorg\u00e4nge bereits beendet sind, jedoch erf\u00e4hrt sie in einem Erg\u00e4nzungsverh\u00e4ltnis Schutz durch das Grundrecht auf &lt;a href=&quot;\/wiki\/Informationelle_Selbstbestimmung&quot; title=&quot;Informationelle Selbstbestimmung&quot;&gt;Informationelle Selbstbestimmung&lt;\/a&gt; sowie die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Unverletzlichkeit_der_Wohnung&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Unverletzlichkeit der Wohnung&quot;&gt;Unverletzlichkeit der Wohnung&lt;\/a&gt;.&lt;sup id=&quot;cite_ref-99&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-99&quot;&gt;[99]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;2006 hob das Gericht die Anordnung zur &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rasterfahndung&quot; title=&quot;Rasterfahndung&quot;&gt;Rasterfahndung&lt;\/a&gt; in Nordrhein-Westfalen auf. Das zum Zwecke der Terrorismusbek\u00e4mpfung ge\u00e4nderte &lt;a href=&quot;\/wiki\/Polizeirecht_(Deutschland)&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Polizeirecht (Deutschland)&quot;&gt;Polizeigesetz&lt;\/a&gt; gen\u00fcgte Anforderungen des Grundrechtsschutzes nicht, erst bei einer unmittelbar bevorstehenden Gefahr &lt;a href=&quot;\/wiki\/Eingriffsrecht&quot; title=&quot;Eingriffsrecht&quot;&gt;einzugreifen&lt;\/a&gt;. Es bed\u00fcrfe bei einer sogenannten \u201eallgemeinen Bedrohungslage\u201c einer konkreten, tatsachengest\u00fctzten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gefahrenprognose&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Gefahrenprognose&quot;&gt;Gefahrenprognose&lt;\/a&gt;. Die Entscheidung wird kritisiert, weil sie zu weit ginge und dem Gesetzgeber &lt;a href=&quot;\/wiki\/De_facto&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;De facto&quot;&gt;de facto&lt;\/a&gt; eine verdachtsunabh\u00e4ngige Vorfeldpr\u00e4vention und -erforschung untersage, was jedoch in weit weniger sensitiven Bereichen Usus ist. Dies versto\u00dfe gegen die Regel des &lt;i&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;judicial self-restraint&lt;\/span&gt;&lt;\/i&gt; (\u2192&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Richterliche_Selbstbeschr%C3%A4nkung&quot; title=&quot;Richterliche Selbstbeschr\u00e4nkung&quot;&gt;Richterliche Selbstbeschr\u00e4nkung&lt;\/a&gt;).&lt;sup id=&quot;cite_ref-100&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-100&quot;&gt;[100]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Das Gericht best\u00e4tigte 2007 die st\u00e4ndige Praxis der Fachgerichte, wonach heimliche &lt;a href=&quot;\/wiki\/Abstammungsgutachten&quot; title=&quot;Abstammungsgutachten&quot;&gt;Vaterschaftstests&lt;\/a&gt; illegal und in gerichtlichen Verfahren als Beweis ungeeignet sind. Es fordert jedoch die Schaffung einer f\u00fcr V\u00e4ter legalen M\u00f6glichkeit zur Feststellung der biologischen Abstammung des Kindes \u2013 solange die rechtliche Vaterschaft mit der biologischen nicht deckungsgleich ist. Ma\u00dfgeblich ist hier der Widerstreit der genetischen\/informationellen Selbstbestimmung im Dreiecksverh\u00e4ltnis.&lt;sup id=&quot;cite_ref-101&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-101&quot;&gt;[101]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Im Jahr 2008 entschied das Gericht, dass ein anlassloses oder fl\u00e4chendeckendes automatisiertes &lt;a href=&quot;\/wiki\/Automatische_Nummernschilderkennung&quot; title=&quot;Automatische Nummernschilderkennung&quot;&gt;\u00dcberpr\u00fcfen von Kfz-Nummernschildern&lt;\/a&gt; unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und daher verfassungswidrig ist. Die entsprechenden Regelungen in Schleswig-Holstein und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hessen&quot; title=&quot;Hessen&quot;&gt;Hessen&lt;\/a&gt; wurden f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-102&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-102&quot;&gt;[102]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;2008 definiert das Gericht erneut ein nicht-kodifiziertes Grundrecht, das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundrecht_auf_Gew%C3%A4hrleistung_der_Vertraulichkeit_und_Integrit%C3%A4t_informationstechnischer_Systeme&quot; title=&quot;Grundrecht auf Gew\u00e4hrleistung der Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t informationstechnischer Systeme&quot;&gt;Grundrecht auf Gew\u00e4hrleistung der Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t informationstechnischer Systeme&lt;\/a&gt;. In seinem Urteil zur &lt;a href=&quot;\/wiki\/Online-Durchsuchung&quot; title=&quot;Online-Durchsuchung&quot;&gt;Online-Durchsuchung&lt;\/a&gt; erkl\u00e4rt das Gericht Vorschriften im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Landesbeh%C3%B6rde_f%C3%BCr_Verfassungsschutz&quot; title=&quot;Landesbeh\u00f6rde f\u00fcr Verfassungsschutz&quot;&gt;Verfassungsschutzgesetz&lt;\/a&gt; von Nordrhein-Westfalen f\u00fcr nichtig und stellt f\u00fcr die Anwendung dieser Ma\u00dfnahme hohe H\u00fcrden auf. Es verlangt einen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Richtervorbehalt&quot; title=&quot;Richtervorbehalt&quot;&gt;Richtervorbehalt&lt;\/a&gt; und Vorkehrungen zum Schutz des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kernbereich_privater_Lebensgestaltung&quot; title=&quot;Kernbereich privater Lebensgestaltung&quot;&gt;Kernbereichs privater Lebensgestaltung&lt;\/a&gt; und beschr\u00e4nkt den Einsatz auf F\u00e4lle, in denen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte einer konkreten Gefahr f\u00fcr ein \u00fcberragend wichtiges Rechtsgut vorliegen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-103&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-103&quot;&gt;[103]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Anspruch_des_Verletzten_auf_effektive_Strafverfolgung&quot;&gt;Anspruch des Verletzten auf effektive Strafverfolgung&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Anspruch_auf_Strafverfolgung_Dritter&quot; title=&quot;Anspruch auf Strafverfolgung Dritter&quot;&gt;Anspruch auf Strafverfolgung Dritter&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;\u00dcber die einfachrechtlich vorgegebenen M\u00f6glichkeiten des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Klageerzwingungsverfahren&quot; title=&quot;Klageerzwingungsverfahren&quot;&gt;Klageerzwingungsverfahrens&lt;\/a&gt; und des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Ermittlungserzwingungsverfahren&quot; title=&quot;Ermittlungserzwingungsverfahren&quot;&gt;Ermittlungserzwingungsverfahrens&lt;\/a&gt; hinaus gibt es grunds\u00e4tzlich keinen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Anspruch_(Recht)&quot; title=&quot;Anspruch (Recht)&quot;&gt;Anspruch&lt;\/a&gt; auf &lt;a href=&quot;\/wiki\/Strafverfolgung&quot; title=&quot;Strafverfolgung&quot;&gt;Strafverfolgung&lt;\/a&gt; eines anderen. Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts&lt;sup id=&quot;cite_ref-104&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-104&quot;&gt;[104]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-105&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-105&quot;&gt;[105]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-106&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-106&quot;&gt;[106]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-107&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-107&quot;&gt;[107]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; besteht allerdings ein verfassungsrechtlicher Anspruch des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verletzter_(Strafprozessrecht)&quot; title=&quot;Verletzter (Strafprozessrecht)&quot;&gt;Verletzten&lt;\/a&gt; auf effektive Strafverfolgung in bestimmten und eng begrenzten Fallkonstellationen. Dies wurde angenommen bei erheblichen Straftaten gegen das Leben, die k\u00f6rperliche Unversehrtheit, die sexuelle Selbstbestimmung und die Freiheit der Person, insoweit speziell bei Bestehen spezifischer F\u00fcrsorge- und Obhutspflichten des Staates gegen\u00fcber Personen, die ihm anvertraut sind, sowie bei Vorw\u00fcrfen, ein &lt;a href=&quot;\/wiki\/Amtstr%C3%A4ger&quot; title=&quot;Amtstr\u00e4ger&quot;&gt;Amtstr\u00e4ger&lt;\/a&gt; habe bei &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hoheitsakt&quot; title=&quot;Hoheitsakt&quot;&gt;Wahrnehmung hoheitlicher Aufgaben&lt;\/a&gt; Straftaten begangen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-108&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-108&quot;&gt;[108]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-109&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-109&quot;&gt;[109]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-110&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-110&quot;&gt;[110]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Medizinrecht&quot;&gt;Medizinrecht&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;In der Fassung des \u00a7&amp;nbsp;218a StGB vom Juli 1992 war der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Schwangerschaftsabbruch&quot; title=&quot;Schwangerschaftsabbruch&quot;&gt;Schwangerschaftsabbruch&lt;\/a&gt; nicht rechtswidrig;&lt;sup id=&quot;cite_ref-111&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-111&quot;&gt;[111]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; dies wurde jedoch 1993 vom Bundesverfassungsgericht f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-112&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-112&quot;&gt;[112]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Das Strafgesetzbuch wurde daraufhin 1995 so ge\u00e4ndert, dass in diesem Fall der Abbruch nicht mehr ausdr\u00fccklich f\u00fcr \u201enicht rechtswidrig\u201c erkl\u00e4rt wird, aber der Tatbestand des Schwangerschaftsabbruches als nicht erf\u00fcllt gilt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-113&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-113&quot;&gt;[113]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Damit ist der fristgerechte beratene Abbruch f\u00fcr alle Beteiligten nicht &lt;a href=&quot;\/wiki\/Strafbarkeit&quot; title=&quot;Strafbarkeit&quot;&gt;strafbar&lt;\/a&gt;.&lt;sup id=&quot;cite_ref-114&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-114&quot;&gt;[114]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Die Frage der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rechtswidrigkeit&quot; title=&quot;Rechtswidrigkeit&quot;&gt;Rechtswidrigkeit&lt;\/a&gt; wird durch den Tatbestandsausschluss nicht gekl\u00e4rt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-115&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-115&quot;&gt;[115]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; inwieweit die Frage durch die Regelung offengelassen wurde, ist umstritten.&lt;sup id=&quot;cite_ref-116&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-116&quot;&gt;[116]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Die vordringende Auffassung stellt den Tatbestandsausschluss de facto einem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rechtfertigungsgrund&quot; title=&quot;Rechtfertigungsgrund&quot;&gt;Rechtfertigungsgrund&lt;\/a&gt; gleich.&lt;sup id=&quot;cite_ref-117&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-117&quot;&gt;[117]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;In einem am 26. Februar 2020 verk\u00fcndeten Urteil erkl\u00e4rte das Bundesverfassungsgericht das Verbot der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Sterbehilfe&quot; title=&quot;Sterbehilfe&quot;&gt;Sterbehilfe&lt;\/a&gt; f\u00fcr verfassungswidrig und daher f\u00fcr nichtig. Dem Gericht zufolge umfasse das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Pers%C3%B6nlichkeitsrecht_(Deutschland)&quot; title=&quot;Pers\u00f6nlichkeitsrecht (Deutschland)&quot;&gt;allgemeine Pers\u00f6nlichkeitsrecht&lt;\/a&gt; in Verbindung mit der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Menschenw%C3%BCrde&quot; title=&quot;Menschenw\u00fcrde&quot;&gt;Menschenw\u00fcrde&lt;\/a&gt; \u201eals Ausdruck pers\u00f6nlicher &lt;a href=&quot;\/wiki\/Autonomie&quot; title=&quot;Autonomie&quot;&gt;Autonomie&lt;\/a&gt; ein Recht auf selbstbestimmtes Sterben.\u201c Es schlie\u00dfe auch das Recht ein, sich das Leben zu nehmen. Das Verbot in \u00a7&amp;nbsp;217 StGB mache es \u201eSuizidwilligen faktisch unm\u00f6glich, die von ihnen gew\u00e4hlte, gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig angebotene Suizidhilfe in Anspruch zu nehmen\u201c, so \u201edass dem Einzelnen faktisch kein Raum zur Wahrnehmung seiner verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Freiheit verbleibt.\u201c Unter strengen Voraussetzungen, die der Gesetzgeber festlegen kann, soll dem Gericht zufolge auch gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Hilfe k\u00fcnftig m\u00f6glich sein.&lt;sup id=&quot;cite_ref-118&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-118&quot;&gt;[118]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-119&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-119&quot;&gt;[119]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Das Bundesverfassungsgericht gab Anfang 2020 im Fall einer &lt;a href=&quot;\/wiki\/Fixierung_eines_Patienten&quot; title=&quot;Fixierung eines Patienten&quot;&gt;Fixierung eines Patienten&lt;\/a&gt; der Verfassungsbeschwerde der betroffenen Patientin statt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-120&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-120&quot;&gt;[120]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Eine rechtswidrig &lt;a href=&quot;\/wiki\/Fesselung_(physisch)&quot; title=&quot;Fesselung (physisch)&quot;&gt;fixierte&lt;\/a&gt; Patientin beschwerte sich erfolgreich gegen die Einstellung des Ermittlungsverfahrens gegen den verantwortlichen Stationsarzt, einen Amtsarzt und einen Pfleger.&lt;sup id=&quot;cite_ref-121&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-121&quot;&gt;[121]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Betreffend die ebenfalls angezeigte Richterin wurde die Beschwerde zur\u00fcckgewiesen, weil Anhaltspunkte f\u00fcr eine Rechtsbeugung (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/stgb\/__339.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;339&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; StGB) nicht substantiiert vorgetragen worden seien.&lt;sup id=&quot;cite_ref-122&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-122&quot;&gt;[122]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Diese Entscheidung stellte den Schlusspunkt der Rechtsprechung des BVerfG zur St\u00e4rkung von Patientenrechten im Fall rechtswidriger Fixierungen dar.&lt;sup id=&quot;cite_ref-123&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-123&quot;&gt;[123]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-124&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-124&quot;&gt;[124]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-125&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-125&quot;&gt;[125]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-126&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-126&quot;&gt;[126]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-127&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-127&quot;&gt;[127]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Gleichheit_vor_dem_Gesetz&quot;&gt;Gleichheit vor dem Gesetz&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;In der Entscheidung zu Homosexuellen aus dem Jahr 1957 befand das Bundesverfassungsgericht den &lt;a href=&quot;\/wiki\/%C2%A7_175&quot; title=&quot;\u00a7 175&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;175&lt;\/a&gt; StGB f\u00fcr mit dem Grundgesetz vereinbar. Die Strafbarkeit m\u00e4nnlicher &lt;a href=&quot;\/wiki\/Homosexualit%C3%A4t&quot; title=&quot;Homosexualit\u00e4t&quot;&gt;Homosexualit\u00e4t&lt;\/a&gt; versto\u00dfe nicht gegen den allgemeinen Gleichheitsgrundsatz.&lt;sup id=&quot;cite_ref-128&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-128&quot;&gt;[128]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;In der Entscheidung \u00fcber die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spekulationssteuer&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Spekulationssteuer&quot;&gt;Spekulationssteuer&lt;\/a&gt; f\u00fcr die Jahre 1997 und 1998 erkl\u00e4rte das Gericht Teile des Einkommensteuergesetzes f\u00fcr verfassungswidrig und nichtig, die die Belastung von Ver\u00e4u\u00dferungsgewinnen bei Wertpapieren zwar vorsehen, aber auf die eigene rechtliche Durchsetzbarkeit verzichten, sog. &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vollzugsdefizit&quot; title=&quot;Vollzugsdefizit&quot;&gt;strukturelles Vollzugsdefizit&lt;\/a&gt;. Damit sei eine ungleichm\u00e4\u00dfige Belastung schon im Gesetz angelegt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-129&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-129&quot;&gt;[129]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;In einer Entscheidung \u00fcber Haftverg\u00fcnstigungen urteilte das Gericht 2007, dass m\u00e4nnlichen Gefangenen Verg\u00fcnstigungen (Zugang zu Telefonen), die weibliche Gefangene der gleichen Sicherheitsstufe erhalten, ohne besondere Gr\u00fcnde, welche die m\u00e4nnlichen Gefangenen betreffen, nicht vorenthalten werden d\u00fcrfen. Auch d\u00fcrfen m\u00e4nnliche Gefangene genauso viel von ihrem Eigengeld f\u00fcr &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kosmetik&quot; title=&quot;Kosmetik&quot;&gt;kosmetische Produkte&lt;\/a&gt; ausgeben wie weibliche Inhaftierte.&lt;sup id=&quot;cite_ref-130&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-130&quot;&gt;[130]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Gewissensfreiheit&quot;&gt;Gewissensfreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;In seinem Beschluss vom 20.&amp;nbsp;Dezember 1960 (Kriegsdienstverweigerung I)&lt;sup id=&quot;cite_ref-131&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-131&quot;&gt;[131]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; entwickelte das Bundesverfassungsgericht folgende Definition f\u00fcr eine &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gewissen&quot; title=&quot;Gewissen&quot;&gt;Gewissensentscheidung&lt;\/a&gt;: Jede ernste sittliche, d.&amp;nbsp;h. an den Kategorien von \u201eGut\u201c und \u201eB\u00f6se\u201c orientierte Entscheidung, die der Einzelne in einer bestimmten Lage als f\u00fcr sich bindend und unbedingt verpflichtend innerlich erf\u00e4hrt, so dass er gegen sie nicht ohne ernste Gewissensnot handeln k\u00f6nnte.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Das Gericht hob 1978 ein Bundesgesetz auf, nach dem Wehrpflichtige den Kriegsdienst durch eine schriftliche Erkl\u00e4rung &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kriegsdienstverweigerung&quot; title=&quot;Kriegsdienstverweigerung&quot;&gt;verweigern&lt;\/a&gt; konnten, ohne im Einzelnen ihre Gewissensentscheidung darzulegen (auch als \u201eVerweigerung per Postkarte\u201c bezeichnet).&lt;sup id=&quot;cite_ref-132&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-132&quot;&gt;[132]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Religionsfreiheit&quot;&gt;Religionsfreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;1960 \u00e4u\u00dferte sich das Bundesverfassungsgericht zur im Grundgesetz verankerten Glaubensfreiheit. Demnach erlaubt das Grundrecht der Glaubensfreiheit auszusprechen und auch zu verschweigen, dass und was man glaubt oder nicht glaubt. Dieses Grundrecht umfasst ebenso die Werbung f\u00fcr den eigenen Glauben wie die Abwerbung von einem fremden Glauben.&lt;sup id=&quot;cite_ref-133&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-133&quot;&gt;[133]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Im Beschluss zur \u201e&lt;a href=&quot;\/wiki\/Aktion_Rumpelkammer&quot; title=&quot;Aktion Rumpelkammer&quot;&gt;Aktion Rumpelkammer&lt;\/a&gt;\u201c stellte das Bundesverfassungsgericht im Oktober 1968 fest, dass die Religionsfreiheit au\u00dfer Kirchen, Religions- und Weltanschauungsgemeinschaften auch Vereinigungen zusteht, die sich nicht die allseitige, sondern nur die partielle Pflege des religi\u00f6sen oder weltanschaulichen Lebens ihrer Mitglieder zum Ziel gesetzt haben (\u201ereligi\u00f6se Vereinigungen\u201c).&lt;sup id=&quot;cite_ref-134&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-134&quot;&gt;[134]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;1971 erkannte das Bundesverfassungsgericht darauf, dass die durch Art.&amp;nbsp;4 Abs.&amp;nbsp;1 GG gesch\u00fctzte &lt;a href=&quot;\/wiki\/Glaubensfreiheit&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Glaubensfreiheit&quot;&gt;Glaubensfreiheit&lt;\/a&gt; dem Einzelnen einen von staatlichen Eingriffen freien Rechtsraum gew\u00e4hrt. Diesen kann er dazu nutzen, sich eine seiner \u00dcberzeugung entsprechende Lebensform zu geben. &lt;a href=&quot;\/wiki\/Artikel_1_des_Grundgesetzes_f%C3%BCr_die_Bundesrepublik_Deutschland&quot; title=&quot;Artikel 1 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland&quot;&gt;In einem Staat, in dem die menschliche W\u00fcrde oberster Wert sei&lt;\/a&gt; und in dem der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Selbstbestimmungsrecht&quot; title=&quot;Selbstbestimmungsrecht&quot;&gt;freien Selbstbestimmung des Einzelnen&lt;\/a&gt; zugleich ein gemeinschaftsbildender Wert zuerkannt werde, sei dieses Gestaltungsform verfassungsrechtlich dem Grunde nach gedeckt. Dabei k\u00f6nne es sich um ein\/e religi\u00f6se\/s oder irreligi\u00f6se\/s beziehungsweise ein\/e religionsfeindliche\/s oder religionsfreie\/s Bekenntnis oder Weltanschauung handeln. \u201eInsofern ist die Glaubensfreiheit mehr als religi\u00f6se Toleranz, d.&amp;nbsp;h. blo\u00dfe Duldung religi\u00f6ser Bekenntnisse oder irreligi\u00f6ser \u00dcberzeugungen. Denn sie erlaubt nicht nur auszusprechen und auch zu verschweigen, da\u00df und was man glaubt oder nicht glaubt. Dem Sinne dieser im Grundgesetz getroffenen politischen Entscheidung entspricht es vielmehr, die Glaubensfreiheit auch auf die Werbung f\u00fcr den eigenen Glauben wie f\u00fcr die Abwerbung von einem fremden Glauben zu erstrecken.\u201c (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv012001.html#003&quot;&gt;BVerfGE 12, 1&amp;nbsp;(3)&lt;\/a&gt;)&lt;br&gt; Die Glaubensfreiheit umfasst nicht nur die \u201e(innere) Freiheit zu glauben oder nicht zu glauben, sondern auch die \u00e4u\u00dfere Freiheit, den Glauben zu manifestieren, zu bekennen und zu verbreiten\u201c, sowie \u201edas &lt;a href=&quot;\/wiki\/Recht&quot; title=&quot;Recht&quot;&gt;Recht&lt;\/a&gt; des Einzelnen, sein gesamtes Verhalten an den Lehren seines Glaubens auszurichten und seiner inneren Glaubens\u00fcberzeugung gem\u00e4\u00df zu handeln.\u201c Umfasst sind dabei nicht nur auf imperativen Glaubenss\u00e4tzen beruhende \u00dcberzeugungen, sondern auch \u201ereligi\u00f6se \u00dcberzeugungen, die f\u00fcr eine konkrete Lebenssituation eine ausschlie\u00dflich religi\u00f6se Reaktion zwar nicht zwingend fordern, diese Reaktion aber f\u00fcr das beste und ad\u00e4quate Mittel halten, um die Lebenslage nach der Glaubenshaltung zu bew\u00e4ltigen. Andernfalls w\u00fcrde das Grundrecht der Glaubensfreiheit sich nicht voll entfalten k\u00f6nnen.\u201c&lt;br&gt; Laut dem verfassungsgerichtlichen Beschluss gilt die Glaubensfreiheit sowohl f\u00fcr Mitglieder anerkannter &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kirche_(Organisation)&quot; title=&quot;Kirche (Organisation)&quot;&gt;Kirchen&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Glaubensgemeinschaft&quot; title=&quot;Glaubensgemeinschaft&quot;&gt;Religionsgemeinschaften&lt;\/a&gt; als auch f\u00fcr Angeh\u00f6rige anderer religi\u00f6ser Vereinigungen, wobei es auf die zahlenm\u00e4\u00dfige St\u00e4rke einer derartigen Gemeinschaft oder ihre soziale Relevanz nicht ankomme. Des Weiteren stellte das Verfassungsgericht fest, dass die Grenzen der Glaubensfreiheit nur von der Verfassung selbst bestimmt werden d\u00fcrften.&lt;sup id=&quot;cite_ref-135&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-135&quot;&gt;[135]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bahai-Beschluss&quot; title=&quot;Bahai-Beschluss&quot;&gt;Bahai-Beschluss&lt;\/a&gt; besch\u00e4ftigte sich das Bundesverfassungsgericht 1991 mit den Voraussetzungen, unter denen Gemeinschaften als Religionsgemeinschaften anzuerkennen sind, mit der religi\u00f6sen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vereinigungsfreiheit&quot; title=&quot;Vereinigungsfreiheit&quot;&gt;Vereinigungsfreiheit&lt;\/a&gt; und mit deren Auswirkung auf das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Privatrecht&quot; title=&quot;Privatrecht&quot;&gt;private&lt;\/a&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vereinsrecht_(Deutschland)&quot; title=&quot;Vereinsrecht (Deutschland)&quot;&gt;Vereinsrecht&lt;\/a&gt;. Das Gericht urteilte, dass Tr\u00e4ger der Religionsfreiheit nur dann Gemeinschaften in diesem Sinne sind, wenn es sich tats\u00e4chlich \u2013 nach geistigem Gehalt und \u00e4u\u00dferem Erscheinungsbild \u2013 um eine Religion und Religionsgemeinschaft handelt. Die religi\u00f6se Vereinigungsfreiheit ist Teil der Religionsfreiheit. Sie befreit nicht von den Voraussetzungen des privaten Vereinsrechts, aber im Hinblick auf das kirchliche Selbstbestimmungsrecht (\u2192&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Staatskirchenrecht&quot; title=&quot;Staatskirchenrecht&quot;&gt;Staatskirchenrecht&lt;\/a&gt;) kann eine verfassungskonforme Auslegung notwendig werden.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;In der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Scientology&quot; title=&quot;Scientology&quot;&gt;Scientology&lt;\/a&gt;-Entscheidung definierte 1994 das Gericht die Religionsfreiheit u.&amp;nbsp;a. als kollektives &lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundrecht&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Grundrecht&quot;&gt;Grundrecht&lt;\/a&gt; und eine daraus resultierende Selbstverwaltungsfreiheit von Religionsgemeinschaften. Diese sei jedenfalls bei einer gewerblichen Bet\u00e4tigung mit Gewinnerzielungsabsicht nicht verletzt, wenn die Religionsgemeinschaft zur Gewerbeanzeige und Gewerbesteuer verpflichtet wird.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kruzifix-Beschluss&quot; title=&quot;Kruzifix-Beschluss&quot;&gt;Kruzifix-Beschluss&lt;\/a&gt; von 1995 erkl\u00e4rt Teile des Bayerischen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Schulgesetz&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Schulgesetz&quot;&gt;Schulgesetzes&lt;\/a&gt; f\u00fcr verfassungswidrig, wonach in jedem Klassenzimmer der Volksschulen in Bayern ein Kruzifix oder ein Kreuz anzubringen war.&lt;sup id=&quot;cite_ref-136&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-136&quot;&gt;[136]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;2002 entschied das BVerfG, dass es verfassungswidrig ist, muslimischen Metzgern Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr das religi\u00f6se &lt;a href=&quot;\/wiki\/Sch%C3%A4chten&quot; title=&quot;Sch\u00e4chten&quot;&gt;Sch\u00e4chten&lt;\/a&gt; von Tieren zu verweigern.&lt;sup id=&quot;cite_ref-137&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-137&quot;&gt;[137]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kopftuchstreit&quot; title=&quot;Kopftuchstreit&quot;&gt;Kopftuchstreit&lt;\/a&gt; untersagte das Gericht 2003 dem Land &lt;a href=&quot;\/wiki\/Baden-W%C3%BCrttemberg&quot; title=&quot;Baden-W\u00fcrttemberg&quot;&gt;Baden-W\u00fcrttemberg&lt;\/a&gt;, das Tragen eines Kopftuchs ohne gesetzliche Grundlage zu verbieten und daraus auf eine fehlende Eignung f\u00fcr den Staatsdienst zu schlie\u00dfen (siehe: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kopftuchurteil&quot; title=&quot;Kopftuchurteil&quot;&gt;Kopftuchurteil&lt;\/a&gt;).&lt;sup id=&quot;cite_ref-138&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-138&quot;&gt;[138]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Meinungs-_und_Pressefreiheit&quot;&gt;Meinungs- und Pressefreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Meinungsfreiheit&quot; title=&quot;Meinungsfreiheit&quot;&gt;Meinungsfreiheit&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Mit der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Blinkf%C3%BCer-Entscheidung&quot; title=&quot;Blinkf\u00fcer-Entscheidung&quot;&gt;Blinkf\u00fcer-Entscheidung&lt;\/a&gt; wird in der deutschen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rechtswissenschaft&quot; title=&quot;Rechtswissenschaft&quot;&gt;Rechtswissenschaft&lt;\/a&gt; ein Beschluss des Bundesverfassungsgerichts vom &lt;a href=&quot;\/wiki\/26._Februar&quot; title=&quot;26. Februar&quot;&gt;26. Februar&lt;\/a&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/1969&quot; title=&quot;1969&quot;&gt;1969&lt;\/a&gt; bezeichnet, in dem sich das BVerfG mit der Bedeutung der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Pressefreiheit&quot; title=&quot;Pressefreiheit&quot;&gt;Pressefreiheit&lt;\/a&gt; f\u00fcr den Wettbewerb der Meinungen auseinandersetzt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-139&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-139&quot;&gt;[139]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;In der \u201eTucholsky-Entscheidung\u201c von 1995 um die \u00f6ffentliche Aussage \u201e&lt;a href=&quot;\/wiki\/Soldaten_sind_M%C3%B6rder&quot; title=&quot;Soldaten sind M\u00f6rder&quot;&gt;Soldaten sind M\u00f6rder&lt;\/a&gt;!\u201c blieb das Gericht seiner Tradition treu, die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Meinungsfreiheit&quot; title=&quot;Meinungsfreiheit&quot;&gt;Meinungs-&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Pressefreiheit&quot; title=&quot;Pressefreiheit&quot;&gt;Pressefreiheit&lt;\/a&gt; als f\u00fcr die Demokratie vitales, unabdingbares Verfassungsgut zu sch\u00fctzen, und f\u00fchrte eine musterhafte Pr\u00fcfung von Grundrechtseingriffen aufgrund eines &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gesetzesvorbehalt&quot; title=&quot;Gesetzesvorbehalt&quot;&gt;Gesetzesvorbehalts&lt;\/a&gt; als &lt;a href=&quot;\/wiki\/Grundrecht#Grundrechte_als_objektives_Recht&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Grundrecht&quot;&gt;verfassungsrechtliche Schranke&lt;\/a&gt;. Diese Entscheidung zeigt die praktische Anwendung wichtiger Grunds\u00e4tze aus der &lt;a href=&quot;\/wiki\/St%C3%A4ndige_Rechtsprechung&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;St\u00e4ndige Rechtsprechung&quot;&gt;st\u00e4ndigen Rechtsprechung&lt;\/a&gt; zum Grundrechtsschutz wie die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Heck%E2%80%99sche_Formel&quot; title=&quot;Heck\u2019sche Formel&quot;&gt;Heck\u2019sche Formel&lt;\/a&gt;, die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wechselwirkungslehre&quot; title=&quot;Wechselwirkungslehre&quot;&gt;Wechselwirkungslehre&lt;\/a&gt;, die objektive Wertrangordnung und die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Schutzbereich&quot; title=&quot;Schutzbereich&quot;&gt;Schutzbereichsdefinition&lt;\/a&gt; von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Werturteil&quot; title=&quot;Werturteil&quot;&gt;Werturteilen&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Tatsachenbehauptung&quot; title=&quot;Tatsachenbehauptung&quot;&gt;Tatsachenbehauptungen&lt;\/a&gt;.&lt;sup id=&quot;cite_ref-140&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-140&quot;&gt;[140]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;In den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Benetton-Entscheidungen&quot; title=&quot;Benetton-Entscheidungen&quot;&gt;Benetton-Entscheidungen&lt;\/a&gt; hob das Gericht Ver\u00f6ffentlichungsverbote gegen den Verlag auf, der schockierende Werbung mittels Fotoanzeigen ver\u00f6ffentlichen wollte und stellte klar, dass die Meinungsfreiheit als Ableitung der Menschenw\u00fcrdegarantie nur schwer mit Hinweis auf die Menschenw\u00fcrde eingeschr\u00e4nkt werden kann. Allein wegen Wettbewerbswidrigkeit kann eine Meinungs\u00e4u\u00dferung nicht verboten werden. Auch die Kritik an gesellschaftlichen Missst\u00e4nden kann nicht verboten werden, wenn sie in einen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kommerziell&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Kommerziell&quot;&gt;kommerziellen&lt;\/a&gt; Kontext ger\u00fcckt wird, denn sie bleibt eine Meinungs\u00e4u\u00dferung.&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Kunstfreiheit&quot;&gt;Kunstfreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Mephisto-Entscheidung&quot; title=&quot;Mephisto-Entscheidung&quot;&gt;Mephisto-Entscheidung&lt;\/a&gt; (1971) definiert den verfassungsrechtlichen Schutzbereich der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kunstfreiheit&quot; title=&quot;Kunstfreiheit&quot;&gt;Kunstfreiheit&lt;\/a&gt; durch einen offenen Kunstbegriff.&lt;sup id=&quot;cite_ref-141&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-141&quot;&gt;[141]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;In der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Mutzenbacher-Entscheidung&quot; title=&quot;Mutzenbacher-Entscheidung&quot;&gt;Mutzenbacher-Entscheidung&lt;\/a&gt; zur Indizierung des Romans &lt;i&gt;Josefine Mutzenbacher&lt;\/i&gt; durch die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundespr%C3%BCfstelle_f%C3%BCr_jugendgef%C3%A4hrdende_Schriften&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Bundespr\u00fcfstelle f\u00fcr jugendgef\u00e4hrdende Schriften&quot;&gt;BPjS&lt;\/a&gt; ging das Gericht 1990 auf das Verh\u00e4ltnis von Kunstfreiheit und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Jugendschutz&quot; title=&quot;Jugendschutz&quot;&gt;Jugendschutz&lt;\/a&gt; ein und stellte klar, dass &lt;a href=&quot;\/wiki\/Pornografie&quot; title=&quot;Pornografie&quot;&gt;Pornografie&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kunst&quot; title=&quot;Kunst&quot;&gt;Kunst&lt;\/a&gt; einander nicht ausschlie\u00dfen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-142&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-142&quot;&gt;[142]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Ehe_und_Familie&quot;&gt;Ehe und Familie&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Das Gericht best\u00e4tigte 2001 bzw. 2002 das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Lebenspartnerschaftsgesetz&quot; title=&quot;Lebenspartnerschaftsgesetz&quot;&gt;Lebenspartnerschaftsgesetz&lt;\/a&gt; und stellte klar, dass die Einf\u00fchrung des Rechtsinstituts der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Eingetragene_Partnerschaft&quot; title=&quot;Eingetragene Partnerschaft&quot;&gt;eingetragenen Lebenspartnerschaft&lt;\/a&gt; f\u00fcr &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gleichgeschlechtliche_Ehe&quot; title=&quot;Gleichgeschlechtliche Ehe&quot;&gt;gleichgeschlechtliche Paare&lt;\/a&gt; (homosexuelle Lebensgemeinschaften) nicht dem besonderen verfassungsrechtlichen Schutz der Institutionen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Ehe&quot; title=&quot;Ehe&quot;&gt;Ehe&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Familie&quot; title=&quot;Familie&quot;&gt;Familie&lt;\/a&gt; (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_6.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;6&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;1 GG) widerspricht. Das Grundgesetz verlange eine besonders aktive F\u00f6rderung von Ehe und Familie, beschreibe aber kein &lt;a href=&quot;\/wiki\/Abstandsgebot_(Ehe)&quot; title=&quot;Abstandsgebot (Ehe)&quot;&gt;Abstandsgebot&lt;\/a&gt; zu anderen Lebensgestaltungen&amp;nbsp;\u2013 von der Benachteiligung Anderer h\u00e4tten Ehen und Familien nichts.&lt;sup id=&quot;cite_ref-143&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-143&quot;&gt;[143]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;i&gt;Siehe auch:&lt;\/i&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Paul_Kirchhof#Rechtsprechung&quot; title=&quot;Paul Kirchhof&quot;&gt;\u00dcbersicht zur weiteren Rechtsprechung in wirtschaftlichen und steuerlichen Fragen&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;2008 entschied das Gericht, dass das in &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/stgb\/__173.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;173&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;2 S.&amp;nbsp;2 StGB strafrechtliche sanktionierte Verbot des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Inzest&quot; title=&quot;Inzest&quot;&gt;Inzest&lt;\/a&gt; mit dem Grundgesetz vereinbar sei. Trotz verbreiteter Kritik in der Rechtswissenschaft am Normzweck, sah es neben dem Schutz der sexuellen Selbstbestimmung und der Familie auch die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung (&lt;a href=&quot;\/wiki\/Eugenik&quot; title=&quot;Eugenik&quot;&gt;Eugenik&lt;\/a&gt;) als legislative Eckpunkte an.&lt;sup id=&quot;cite_ref-144&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-144&quot;&gt;[144]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;2009 erging ein Beschluss zur Frage der Ungleichbehandlung von eingetragenen Lebenspartnern bei der Hinterbliebenenversorgung im &lt;a href=&quot;\/wiki\/%C3%96ffentlicher_Dienst_(Deutschland)&quot; title=&quot;\u00d6ffentlicher Dienst (Deutschland)&quot;&gt;\u00f6ffentlichen Dienst&lt;\/a&gt;. Darin beschloss der Erste Senat, dass eine Ungleichbehandlung verfassungswidrig ist, und formulierte im Leitsatz, dass \u201eder blo\u00dfe Verweis auf das Schutzgebot der Ehe gem\u00e4\u00df Art.&amp;nbsp;6 Abs.&amp;nbsp;1 GG\u201c eine Differenzierung zwischen der Ehe und anderen vergleichbaren Lebensgemeinschaften nicht rechtfertigt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-145&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-145&quot;&gt;[145]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;2013 erkl\u00e4rte das Gericht die Ungleichbehandlung von eingetragenen Lebenspartnerschaften und Ehe gleich in zwei Entscheidungen f\u00fcr verfassungswidrig. So verletzt nach einem Urteil vom Februar die Nichtzulassung der sukzessiven Adoption angenommener Kinder eingetragener Lebenspartner durch den anderen Lebenspartner sowohl die betroffenen Kinder als auch die betroffenen Lebenspartner in ihrem Recht auf Gleichbehandlung (&lt;a href=&quot;\/wiki\/Artikel_3_des_Grundgesetzes_f%C3%BCr_die_Bundesrepublik_Deutschland&quot; title=&quot;Artikel 3 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland&quot;&gt;Art. 3 Abs. 1 GG&lt;\/a&gt;).&lt;sup id=&quot;cite_ref-146&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-146&quot;&gt;[146]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Zudem sah das Gericht im Mai in einem Ausschluss der Lebenspartnerschaften vom &lt;a href=&quot;\/wiki\/Ehegattensplitting&quot; title=&quot;Ehegattensplitting&quot;&gt;Ehegattensplitting&lt;\/a&gt; im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Einkommensteuergesetz_(Deutschland)&quot; title=&quot;Einkommensteuergesetz (Deutschland)&quot;&gt;Einkommensteuergesetz&lt;\/a&gt; einen Versto\u00df gegen den allgemeinen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gleichheitssatz#Deutschland&quot; title=&quot;Gleichheitssatz&quot;&gt;Gleichheitssatz&lt;\/a&gt;, da es an hinreichend gewichtigen Sachgr\u00fcnden f\u00fcr die Ungleichbehandlung fehle.&lt;sup id=&quot;cite_ref-147&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-147&quot;&gt;[147]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Demonstrations-_und_Versammlungsfreiheit&quot;&gt;Demonstrations- und Versammlungsfreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Brokdorf-Beschluss&quot; title=&quot;Brokdorf-Beschluss&quot;&gt;Brokdorf-Beschluss&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Im Brokdorf-Beschluss hob das Gericht 1985 die besondere Bedeutung der Demonstrations- und Versammlungsfreiheit f\u00fcr die Demokratie hervor, weshalb ein besonders starker &lt;i&gt;&lt;span lang=&quot;la&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Statuslehre_(Recht)&quot; title=&quot;Statuslehre (Recht)&quot;&gt;status negativus&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/i&gt; gegen exzessive Reglementierungen durch Gesetz oder Verwaltungsakt wirke. Eingriffsma\u00dfnahmen d\u00fcrfe der Staat aufgrund der Polizeigesetze nicht treffen, sondern nur anhand des grundrechtsschonenden Versammlungsrechts (sogenannte &lt;i&gt;Polizeifestigkeit&lt;\/i&gt;). Auch d\u00fcrften solche nicht mit Hinweis auf eine gewaltbereite Minderheit ergriffen werden.&lt;sup id=&quot;cite_ref-148&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-148&quot;&gt;[148]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Nach einem Beschluss des Bundesverfassungsgerichts vom 17. April 2020, Az. 1 BvQ 37\/20 wurde eine Demonstration gegen beh\u00f6rdliche Ma\u00dfnahmen im Zuge der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Corona-Krise&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Corona-Krise&quot;&gt;Corona-Krise&lt;\/a&gt; der Jahre 2020\/21 zugelassen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-149&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-149&quot;&gt;[149]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-150&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-150&quot;&gt;[150]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Unverletzlichkeit_der_Wohnung_und_Telekommunikationsfreiheit&quot;&gt;Unverletzlichkeit der Wohnung und Telekommunikationsfreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Hausdurchsuchung&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Hausdurchsuchung&quot;&gt;Hausdurchsuchung&lt;\/a&gt;: Der Begriff \u201eGefahr im Verzug\u201c in &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_13.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;13&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;2 GG ist eng auszulegen; Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und Gerichte haben sicherzustellen, dass Durchsuchungen ohne richterlichen Beschluss die Ausnahme darstellen. Auch dann muss die Durchsuchung mit auf den konkreten Fall bezogenen Tatsachen begr\u00fcndbar sein und der richterlichen Kontrolle unterliegen, allgemeine Vermutungen oder \u201ekriminalistische Erfahrung\u201c reichen nicht aus.&lt;sup id=&quot;cite_ref-151&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-151&quot;&gt;[151]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Gro%C3%9Fer_Lauschangriff&quot; title=&quot;Gro\u00dfer Lauschangriff&quot;&gt;Gro\u00dfer Lauschangriff&lt;\/a&gt;: 2004 wurden Vorschriften \u00fcber akustische Wohnraum\u00fcberwachung als teilweise verfassungswidrig aufgehoben. Das Gericht definierte anhand des Grundrechts auf Informationelle Selbstbestimmung einen unantastbaren \u201eKernbereich privater Lebensgestaltung\u201c, als pers\u00f6nliches Refugium des B\u00fcrgers, der durch staatliche Ma\u00dfnahmen nicht zu penetrieren ist und selbst Strafverfolgung keine Eingriffsrechtfertigung sein darf.&lt;sup id=&quot;cite_ref-152&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-152&quot;&gt;[152]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Die pr\u00e4ventive &lt;a href=&quot;\/wiki\/Telefon%C3%BCberwachung&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Telefon\u00fcberwachung&quot;&gt;Telefon\u00fcberwachung&lt;\/a&gt; in &lt;a href=&quot;\/wiki\/Niedersachsen&quot; title=&quot;Niedersachsen&quot;&gt;Niedersachsen&lt;\/a&gt; wurde 2005 f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt, da Bundesl\u00e4ndern die Gesetzgebungskompetenz fehle. Materiell bedeutsam ist die Entscheidung f\u00fcr \u00e4hnliche Landesgesetzgebung in &lt;a href=&quot;\/wiki\/Th%C3%BCringen&quot; title=&quot;Th\u00fcringen&quot;&gt;Th\u00fcringen&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bayern&quot; title=&quot;Bayern&quot;&gt;Bayern&lt;\/a&gt;.&lt;sup id=&quot;cite_ref-153&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-153&quot;&gt;[153]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Eigentum_und_Berufsfreiheit&quot;&gt;Eigentum und Berufsfreiheit&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Apothekenurteil&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Apothekenurteil&quot;&gt;Apothekenurteil&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Im Apothekenurteil definiert das Gericht 1958 die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Berufsfreiheit&quot; title=&quot;Berufsfreiheit&quot;&gt;Berufsfreiheit&lt;\/a&gt; als einheitliches Grundrecht, das auf 3 Ebenen nach strengen abgestuften Kriterien einschr\u00e4nkbar ist, sog. 3-Stufen-Theorie (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv007377.html&quot;&gt;BVerfGE 7, 377&lt;\/a&gt;).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Nassauskiesungsbeschluss&quot; title=&quot;Nassauskiesungsbeschluss&quot;&gt;Nassauskiesungsbeschluss&lt;\/a&gt; legt das Gericht 1981 den Schutzbereich eines sehr definitionsbetonten Grundrechts wie dem Eigentum fest und die juristischen Techniken f\u00fcr seine zul\u00e4ssigen Einschr\u00e4nkungen als \u201eInhalts- und Schrankenbestimmungen\u201c des Eigentumsinstituts, Legalenteignungen oder gesetzliche Kriterien f\u00fcr Administrativenteignungen (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv058300.html&quot;&gt;BVerfGE 58, 300&lt;\/a&gt;).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Das Bundesverfassungsgericht gab 2008 einer Klage gegen die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Nichtraucherschutz&quot; title=&quot;Nichtraucherschutz&quot;&gt;Nichtraucherschutzgesetze&lt;\/a&gt; von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Baden-W%C3%BCrttemberg&quot; title=&quot;Baden-W\u00fcrttemberg&quot;&gt;Baden-W\u00fcrttemberg&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Berlin&quot; title=&quot;Berlin&quot;&gt;Berlin&lt;\/a&gt; statt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-154&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-154&quot;&gt;[154]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Die Gesetze benachteiligen die Betreiber von Einraumkneipen gegen\u00fcber den Gastronomen, die Gastst\u00e4tten mit mehreren R\u00e4umen haben und somit einen Raucherraum einrichten k\u00f6nnen. Auch werden Diskotheken mit mehreren R\u00e4umen gegen\u00fcber Gastst\u00e4tten mit mehreren R\u00e4umen benachteiligt, da sie keinen Raucherraum anbieten d\u00fcrfen. Jedoch w\u00e4re zum &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gesundheitsschutz&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Gesundheitsschutz&quot;&gt;Gesundheitsschutz&lt;\/a&gt; auch ein ausnahmsloses &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rauchverbot&quot; title=&quot;Rauchverbot&quot;&gt;Rauchverbot&lt;\/a&gt; f\u00fcr alle Gastst\u00e4tten und Diskotheken m\u00f6glich, weil dieses niemanden benachteiligt. Das Bundesverfassungsgericht verf\u00fcgte eine Frist zur \u00dcberarbeitung der Gesetze und eine \u00dcbergangsregelung.&lt;sup id=&quot;cite_ref-155&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-155&quot;&gt;[155]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Universit.C3.A4ten&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Universit\u00e4ten&quot;&gt;Universit\u00e4ten&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Numerus-clausus-Urteil&quot; title=&quot;Numerus-clausus-Urteil&quot;&gt;Numerus-clausus-Urteil&lt;\/a&gt; wird 1972 ein Rechtsanspruch auf Zulassung zum Hochschulstudium und Kapazit\u00e4tsausbau als &lt;i&gt;&lt;span lang=&quot;la&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Statuslehre_(Recht)&quot; title=&quot;Statuslehre (Recht)&quot;&gt;status positivus&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/i&gt; definiert, der zum Schutzbereich der Berufsfreiheit geh\u00f6rt (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv033303.html&quot;&gt;BVerfGE 33, 303&lt;\/a&gt;).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Die vierte Novellierung des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hochschulrahmengesetz&quot; title=&quot;Hochschulrahmengesetz&quot;&gt;Hochschulrahmengesetzes&lt;\/a&gt; (HRG) wird im Jahre 2004 vollst\u00e4ndig, die 5. HRG-Novelle 2005 in wichtigen Teilen f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt, weil der Bund nur die Rahmengesetzgebungskompetenz habe.&lt;sup id=&quot;cite_ref-156&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-156&quot;&gt;[156]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Dies betrifft die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Juniorprofessur&quot; title=&quot;Juniorprofessur&quot;&gt;Juniorprofessur&lt;\/a&gt;,&lt;sup id=&quot;cite_ref-157&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-157&quot;&gt;[157]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; das Verbot von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Studiengeb%C3%BChren_in_Deutschland&quot; title=&quot;Studiengeb\u00fchren in Deutschland&quot;&gt;Studiengeb\u00fchren&lt;\/a&gt; und die zwingende Einf\u00fchrung von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Studierendenschaft&quot; title=&quot;Studierendenschaft&quot;&gt;Studierendenschaften&lt;\/a&gt; an Hochschulen in den Bundesl\u00e4ndern.&lt;sup id=&quot;cite_ref-158&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-158&quot;&gt;[158]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Staatsb.C3.BCrgerschaft&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Staatsb\u00fcrgerschaft&quot;&gt;Staatsb\u00fcrgerschaft&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;div class=&quot;hauptartikel&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-pfeil&quot; title=&quot;siehe&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;\u2192 &lt;\/span&gt;&lt;i&gt;&lt;span class=&quot;hauptartikel-text&quot;&gt;Hauptartikel&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Urteil_des_Bundesverfassungsgerichts_zum_Europ%C3%A4ischen_Haftbefehl&quot; title=&quot;Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Europ\u00e4ischen Haftbefehl&quot;&gt;Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Europ\u00e4ischen Haftbefehl&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;Das Transformationsgesetz zum &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europ%C3%A4ischer_Haftbefehl&quot; title=&quot;Europ\u00e4ischer Haftbefehl&quot;&gt;EU-Haftbefehl&lt;\/a&gt; wurde 2005 f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt. Die Entscheidung definiert den Schutzbereich des &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_16.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;16&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; GG im Sinne eines umfassenden Heimatrechts, das eine dauerhafte &lt;a href=&quot;\/wiki\/Staatsb%C3%BCrgerschaft&quot; title=&quot;Staatsb\u00fcrgerschaft&quot;&gt;Staatsb\u00fcrgerschaft&lt;\/a&gt;, politische Mitgestaltung und ein grunds\u00e4tzliches &lt;a href=&quot;\/wiki\/Auslieferung_(Recht)&quot; title=&quot;Auslieferung (Recht)&quot;&gt;Auslieferungsverbot&lt;\/a&gt; garantiert.&lt;sup id=&quot;cite_ref-159&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-159&quot;&gt;[159]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Rundfunk&quot;&gt;Rundfunk&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;In mehreren Entscheidungen gestaltete das Gericht die Entwicklung von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Presse_(Medien)&quot; title=&quot;Presse (Medien)&quot;&gt;Presse&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rundfunk&quot; title=&quot;Rundfunk&quot;&gt;Rundfunk&lt;\/a&gt; und anderen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Massenmedien&quot; title=&quot;Massenmedien&quot;&gt;Medien&lt;\/a&gt; wie kaum eine andere Materie erheblich mit.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Herausragende Bedeutung besitzt vor allem das &lt;a href=&quot;\/wiki\/1._Rundfunk-Urteil&quot; title=&quot;1. Rundfunk-Urteil&quot;&gt;Erste Rundfunkurteil&lt;\/a&gt; vom Februar 1961&lt;sup id=&quot;cite_ref-160&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-160&quot;&gt;[160]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;, in dem die durch die Initiative Adenauers gegr\u00fcndete \u201e&lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutschland-Fernsehen_GmbH&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Deutschland-Fernsehen GmbH&quot;&gt;Deutschland-Fernsehen GmbH&lt;\/a&gt;\u201c f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt wurde (jedoch nicht wegen der geplanten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rechtsform&quot; title=&quot;Rechtsform&quot;&gt;Rechtsform&lt;\/a&gt; als &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gesellschaft_mit_beschr%C3%A4nkter_Haftung_(Deutschland)&quot; title=&quot;Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (Deutschland)&quot;&gt;GmbH&lt;\/a&gt;). Der geplante Fernsehsender in der Hand des Bundes erf\u00fcllte nicht die verfassungsm\u00e4\u00dfige Garantie der institutionellen Freiheit des Rundfunks. Zudem h\u00e4tte ein \u201eDeutschland-Fernsehen\u201c gegen den Grundsatz versto\u00dfen, nach dem Rundfunk als kulturelles Gut L\u00e4ndersache ist. Lediglich die Aufgabe der Bereitstellung des sendetechnischen Betriebs wurde dem Bund zugeschrieben.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/De_jure\/de_facto&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;De jure\/de facto&quot;&gt;De facto&lt;\/a&gt; f\u00fchrte dieses Urteil zu einem bis 1984 andauernden Sendemonopol des &lt;a href=&quot;\/wiki\/%C3%96ffentlich-rechtlicher_Rundfunk&quot; title=&quot;\u00d6ffentlich-rechtlicher Rundfunk&quot;&gt;\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks&lt;\/a&gt; und des Weiteren zum Entschluss der Bundesl\u00e4nder, auf Grundlage eines &lt;a href=&quot;\/wiki\/L%C3%A4nderstaatsvertrag&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;L\u00e4nderstaatsvertrag&quot;&gt;Staatsvertrags&lt;\/a&gt; (vgl. auch &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rundfunkstaatsvertrag&quot; title=&quot;Rundfunkstaatsvertrag&quot;&gt;Rundfunkstaatsvertrag&lt;\/a&gt;) eine zweite Rundfunkanstalt, das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Zweites_Deutsches_Fernsehen&quot; title=&quot;Zweites Deutsches Fernsehen&quot;&gt;Zweite Deutsche Fernsehen&lt;\/a&gt; (ZDF), zu errichten.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Am 25. M\u00e4rz 2014 erkl\u00e4rte das Bundesverfassungsgericht Teile des ZDF-Staatsvertrages f\u00fcr unvereinbar mit der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rundfunkfreiheit&quot; title=&quot;Rundfunkfreiheit&quot;&gt;Rundfunkfreiheit&lt;\/a&gt;,&lt;sup id=&quot;cite_ref-BVerfGPMNR262014_161-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-BVerfGPMNR262014-161&quot;&gt;[161]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-162&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-162&quot;&gt;[162]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-163&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-163&quot;&gt;[163]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-164&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-164&quot;&gt;[164]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-DLF20140325_165-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-DLF20140325-165&quot;&gt;[165]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; nachdem es folgende Vorgaben f\u00fcr die Aufsichtsgremien von \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten&lt;sup id=&quot;cite_ref-DLF20140325_165-1&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-DLF20140325-165&quot;&gt;[165]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; gemacht hat:\n&lt;\/p&gt;\n&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Der Anteil \u201estaatlicher und staatsnaher Personen\u201c in Aufsichtsgremien \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunkanstalten darf h\u00f6chstens ein Drittel betragen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-166&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-166&quot;&gt;[166]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-FAZ20140325_167-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-FAZ20140325-167&quot;&gt;[167]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Auf einen staatlichen oder staatsnahen Vertreter in den Aufsichtsgremien m\u00fcssen mindestens zwei nicht dem Staat zuzurechnende Mitglieder kommen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-FAZ20140325_167-1&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-FAZ20140325-167&quot;&gt;[167]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-FAZRM\u00dcLLLER20140325_168-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-FAZRM\u00dcLLLER20140325-168&quot;&gt;[168]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Zur staatlichen Sph\u00e4re geh\u00f6ren Ministerpr\u00e4sidenten, Minister, politische Beamte und Parteivertreter.&lt;sup id=&quot;cite_ref-169&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-169&quot;&gt;[169]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Da die Rundfunkfreiheit auf eine Sicherung inhaltlicher Vielfalt angelegt sei, \u201ewie sie allein \u00fcber den freien Markt nicht gew\u00e4hrleistet werden kann\u201c, m\u00fcssen in den Aufsichtsgremien \u201ePersonen mit m\u00f6glichst vielf\u00e4ltigen Perspektiven und Erfahrungshorizonten aus allen Bereichen des Gemeinwesens\u201c pr\u00e4sent sein.&lt;sup id=&quot;cite_ref-SZ20130425_170-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-SZ20130425-170&quot;&gt;[170]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Vertreter der Exekutive d\u00fcrfen auf die Auswahl der staatsfernen Mitglieder keinen bestimmenden Einfluss haben; zudem sind Inkompatibilit\u00e4tsregelungen zu schaffen, die die Staatsferne der staatsfernen Mitglieder in pers\u00f6nlicher Hinsicht gew\u00e4hrleisten.&lt;sup id=&quot;cite_ref-BVerfGPMNR262014_161-1&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-BVerfGPMNR262014-161&quot;&gt;[161]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Zur St\u00e4rkung der pers\u00f6nlichen Unabh\u00e4ngigkeit m\u00fcssen Mitglieder von Aufsichtsgremien von etwaigen Weisungen unabh\u00e4ngig sein und d\u00fcrfen nur aus \u201ewichtigem Grund\u201c abberufen werden.&lt;sup id=&quot;cite_ref-SZ20130425_170-1&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-SZ20130425-170&quot;&gt;[170]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Mindestma\u00df an Transparenz in den Aufsichtsgremien, d.&amp;nbsp;h.\n&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Zusammensetzung der Gremien und Aussch\u00fcsse sowie die anstehenden Tagesordnungen m\u00fcssen ohne Probleme erfahrbar sein;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;zeitnahe Ver\u00f6ffentlichung der Sitzungsprotokolle der Aufsichtsgremien und -aussch\u00fcsse oder substanzielle Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Gegenstand und Ergebnisse der Beratungen auf anderem Weg.&lt;sup id=&quot;cite_ref-BVerfGPMNR262014_161-2&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-BVerfGPMNR262014-161&quot;&gt;[161]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ol&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ol&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Aktives_und_passives_Wahlrecht&quot;&gt;Aktives und passives Wahlrecht&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;In seinem Urteil vom 3. Juli 2008 stellte das Bundesverfassungsgericht im Rahmen der Pr\u00fcfung der Bundestagswahl 2005 fest, dass die damals geltende Fassung des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundeswahlgesetz&quot; title=&quot;Bundeswahlgesetz&quot;&gt;Bundeswahlgesetzes&lt;\/a&gt; durch die M\u00f6glichkeit eines &lt;a href=&quot;\/wiki\/Negatives_Stimmgewicht&quot; title=&quot;Negatives Stimmgewicht&quot;&gt;negativen Stimmgewichts&lt;\/a&gt; gegen den im Grundgesetz verankerten Grundsatz der Gleichheit und Unmittelbarkeit der Wahl verst\u00f6\u00dft. Das Gericht verpflichtete den Bundesgesetzgeber, bis zum 30.&amp;nbsp;Juni 2011 eine Neuregelung zu finden.&lt;sup id=&quot;cite_ref-171&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-171&quot;&gt;[171]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Das Verfassungsgericht erkl\u00e4rte im M\u00e4rz 2009 die Verwendung von &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wahlcomputer&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Wahlcomputer&quot;&gt;Wahlcomputern&lt;\/a&gt;, die keine der Verfassung entsprechende \u00f6ffentliche Nachvollziehbarkeit zulassen, f\u00fcr verfassungswidrig. Somit war auch der Einsatz der in zwei Modellen verwendeten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Nedap&quot; title=&quot;Nedap&quot;&gt;Nedap&lt;\/a&gt;-Wahlcomputern in rund 1.800 &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wahlbezirk&quot; title=&quot;Wahlbezirk&quot;&gt;Wahlbezirken&lt;\/a&gt; bei der vom Gericht gepr\u00fcften &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundestagswahl_2005&quot; title=&quot;Bundestagswahl 2005&quot;&gt;Bundestagswahl 2005&lt;\/a&gt; verfassungswidrig, die Wahl muss jedoch (in den betroffenen Wahlbezirken) nicht wiederholt werden, weil es keine Hinweise auf Manipulationen gibt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-172&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-172&quot;&gt;[172]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Im November 2011 erkl\u00e4rte das Bundesverfassungsgericht die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Sperrklausel#Deutschland&quot; title=&quot;Sperrklausel&quot;&gt;5-Prozent-Klausel&lt;\/a&gt; in &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/dejure.org\/gesetze\/EuWG\/2.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;2 Abs.&amp;nbsp;7&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; des &lt;i&gt;Gesetzes \u00fcber die Wahl der Abgeordneten des Europ\u00e4ischen Parlaments aus der Bundesrepublik Deutschland&lt;\/i&gt; (Europawahlgesetz \u2013 EuWG)&lt;sup id=&quot;cite_ref-173&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-173&quot;&gt;[173]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; bei &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europawahl&quot; title=&quot;Europawahl&quot;&gt;Europawahlen&lt;\/a&gt; f\u00fcr nichtig, da diese Regelung einen Eingriff in den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wahl#Gleichheit_der_Wahl&quot; title=&quot;Wahl&quot;&gt;Wahlgrundsatz der gleichen Wahl&lt;\/a&gt; und in die Chancengleichheit der Parteien darstelle, der nicht zu rechtfertigen sei.&lt;sup id=&quot;cite_ref-2_BvC_4\/10_174-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-2_BvC_4\/10-174&quot;&gt;[174]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Die Wiederholung der Europawahl 2009 wurde jedoch nicht angeordnet.&lt;sup id=&quot;cite_ref-2_BvC_4\/10_174-1&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-2_BvC_4\/10-174&quot;&gt;[174]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-175&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-175&quot;&gt;[175]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Schon durch ein vorangehendes Urteil von 2008 war die &lt;a href=&quot;\/wiki\/F%C3%BCnf-Prozent-H%C3%BCrde_in_Deutschland&quot; title=&quot;F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde in Deutschland&quot;&gt;F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde&lt;\/a&gt; im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kommunalwahl&quot; title=&quot;Kommunalwahl&quot;&gt;Kommunalwahlrecht&lt;\/a&gt; des Landes Schleswig-Holstein durch das Gericht abgeschafft worden.&lt;sup id=&quot;cite_ref-176&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-176&quot;&gt;[176]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Der Bundesgesetzgeber reagierte auf das Urteil vom 3. Juli 2008 mit dem &lt;i&gt;Neunzehnten Gesetz zur \u00c4nderung des Bundeswahlgesetzes&lt;\/i&gt; vom 25. November 2011 (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bgbl.de\/xaver\/bgbl\/start.xav?startbk=Bundesanzeiger_BGBl&amp;amp;jumpTo=bgbl111s2313.pdf&quot;&gt;&lt;abbr title=&quot;Bundesgesetzblatt Jahrgang 2011 Teil I Seite 2313 [PDF], ausgegeben zu Bonn&quot;&gt;BGBl. I S. 2313&lt;\/abbr&gt;&lt;\/a&gt;), welches das Bundesverfassungsgericht am 25. Juli 2012 gleichfalls als verfassungswidrig verwarf. Zentrale Bestimmungen wurden f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt, da sie gegen die Wahlrechtsgrunds\u00e4tze Gleichheit und Unmittelbarkeit der Wahl sowie die Chancengleichheit der Parteien versto\u00dfen. Es wurde im Einzelnen folgendes beanstandet:&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;dl&gt;&lt;dd&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Es kann zu einem negativen Stimmgewicht kommen.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Die Anzahl der \u00dcberhangmandate kann \u201eden Grundcharakter der Bundestagswahl als Verh\u00e4ltniswahl aufheben\u201c und wurden auf eine \u201ezul\u00e4ssige H\u00f6chstgrenze von etwa 15 \u00dcberhangmandaten\u201c (halbe Fraktionsst\u00e4rke) begrenzt.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundestagswahlrecht#Reform_der_Sitzverteilung_2011&quot; title=&quot;Bundestagswahlrecht&quot;&gt;Reststimmenverwertung&lt;\/a&gt; wurde als verfassungswidrig erkl\u00e4rt, da an ihr nicht jeder W\u00e4hler mit gleichen Erfolgschancen mitwirken kann.&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;&lt;\/dd&gt;\n&lt;dd&gt;Das Bundesverfassungsgericht sieht den Gesetzgeber in der Pflicht, ein neues verfassungskonformes Wahlrecht zu erlassen. Eine Frist wurde nicht vorgesehen, ergibt sich jedoch aus dem Umstand, dass der sp\u00e4teste m\u00f6gliche Wahltermin am 27. Oktober 2013 ist.&lt;sup id=&quot;cite_ref-177&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-177&quot;&gt;[177]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/dd&gt;&lt;\/dl&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Nachdem am 13. Juni 2013 der Deutsche Bundestag eine Drei-Prozent-Sperrklausel f\u00fcr die Europaparlamentswahlen beschlossen hatte,&lt;sup id=&quot;cite_ref-3ProzentEuropa_178-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-3ProzentEuropa-178&quot;&gt;[178]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; verk\u00fcndete das Bundesverfassungsgericht am 26. Februar 2014, dass diese Sperrklausel verfassungswidrig sei. Unter den gegebenen rechtlichen und tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen ist der mit der Sperrklausel verbundene schwerwiegende Eingriff in die Grunds\u00e4tze der Wahlrechtsgleichheit und Chancengleichheit nicht zu rechtfertigen. Gleichzeitig gestattete das Gericht dem Gesetzgeber, auf zuk\u00fcnftige Entwicklungen zu reagieren, wenn sie aufgrund hinreichend belastbarer tats\u00e4chlicher Anhaltspunkte schon gegenw\u00e4rtig verl\u00e4sslich zu prognostizieren sind.&lt;sup id=&quot;cite_ref-179&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-179&quot;&gt;[179]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-180&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-180&quot;&gt;[180]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Nach dem Beschluss des BVerfG vom 15. Dezember 2020, Az. 2 BvC 46\/19 besteht keine Verpflichtung des Gesetzgebers f\u00fcr ein Parit\u00e4tsgesetz.&lt;sup id=&quot;cite_ref-181&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-181&quot;&gt;[181]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-182&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-182&quot;&gt;[182]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-183&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-183&quot;&gt;[183]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Parlamentsrechte_und_Gesetzgebung&quot;&gt;Parlamentsrechte und Gesetzgebung&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;In der Entscheidung zur unechten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vertrauensfrage&quot; title=&quot;Vertrauensfrage&quot;&gt;Vertrauensfrage&lt;\/a&gt; von Helmut Kohl 1983 betont das Gericht, dass eine Aufl\u00f6sung des Parlaments nicht der Gestaltung eines g\u00fcnstigen n\u00e4chsten Wahltermins durch die Regierung dienen d\u00fcrfe. Auch bed\u00fcrfe eine durch &lt;a href=&quot;\/wiki\/Konstruktives_Misstrauensvotum&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Konstruktives Misstrauensvotum&quot;&gt;konstruktives Misstrauensvotum&lt;\/a&gt; installierte Regierung keiner neuen Legitimation durch den W\u00e4hler, sog. \u00c4quivalenzformel (BVerfGE 62, 1).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Urteil_des_Bundesverfassungsgerichts_zur_Vertrauensfrage_2005&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Vertrauensfrage 2005&quot;&gt;Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Vertrauensfrage 2005&lt;\/a&gt; werden diese Grunds\u00e4tze fortentwickelt. Unechte und echte Vertrauensfrage werden gleichgestellt und auf den Zweck des Art.&amp;nbsp;68 GG justiert. Dem Kanzler wird zugestanden auch auf verborgene Umst\u00e4nde seinen Aufl\u00f6sungsvorschlag zu st\u00fctzen. Das Gericht \u00fcbt erneut &lt;i&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;judicial self-restraint&lt;\/span&gt;&lt;\/i&gt; und reduziert seine Pr\u00fcfungskompetenz in der Machtverteilung der Verfassungsorgane.&lt;sup id=&quot;cite_ref-184&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-184&quot;&gt;[184]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;In der Entscheidung \u00fcber &lt;a href=&quot;\/wiki\/Auslandseins%C3%A4tze_der_Bundeswehr&quot; title=&quot;Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr&quot;&gt;Eins\u00e4tze der Bundeswehr im Ausland&lt;\/a&gt; konkretisierte 1994 das Gericht das &lt;i&gt;Prinzip der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Parlamentsarmee&quot; title=&quot;Parlamentsarmee&quot;&gt;Parlamentsarmee&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt; und stellte fest, dass die Regierung nur dann Milit\u00e4reins\u00e4tze befehlen k\u00f6nne, wenn sie die konstitutive Zustimmung des Bundestages vorher einholt. Dies k\u00f6nne der Bundestag durch &lt;a href=&quot;\/wiki\/Schlichter_Parlamentsbeschluss&quot; title=&quot;Schlichter Parlamentsbeschluss&quot;&gt;schlichten Parlamentsbeschluss&lt;\/a&gt; in ausreichender Form tun (BVerfGE 90, 286). Das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Urteil_des_Bundesverfassungsgerichts_zum_Luftsicherheitsgesetz_2005&quot; title=&quot;Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Luftsicherheitsgesetz 2005&quot;&gt;Urteil des Bundesverfassungsgerichts zum Luftsicherheitsgesetz 2005&lt;\/a&gt; wurde &lt;a href=&quot;\/wiki\/Luftsicherheitsgesetz#Plenarentscheidung_des_Bundesverfassungsgerichtes_im_August_2012&quot; title=&quot;Luftsicherheitsgesetz&quot;&gt;2012 vom Bundesverfassungsgericht in einem Beschluss (Az.: 2 PBvU 1\/11)&lt;\/a&gt; teilweise relativiert. Der Einsatz milit\u00e4rischer Gewalt im Inland durch die Bundeswehr ist demnach unter engen Grenzen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Ultima_ratio&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Ultima ratio&quot;&gt;ultima ratio&lt;\/a&gt; zul\u00e4ssig und durch Artikel 35 Absatz 2 Satz 2 und Absatz 3 des Grundgesetzes grunds\u00e4tzlich auch nicht ausgeschlossen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-185&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-185&quot;&gt;[185]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-186&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-186&quot;&gt;[186]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Lebenspartnerschaftsgesetz&quot; title=&quot;Lebenspartnerschaftsgesetz&quot;&gt;Lebenspartnerschaftsgesetz&lt;\/a&gt; wird 2002 mit dem Verweis auf die Gestaltungsfreiheit des Parlaments als verfassungskonform best\u00e4tigt. Gleichzeitig konkretisiert das Gericht Kriterien f\u00fcr die Freiheit der Regierung, im Gesetzgebungsverfahren Teile eines Entwurfpakets zu entkoppeln und sie gegen den Willen des Bundesrates als Gesetz zustande kommen zu lassen (BVerfGE 105, 313).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Zuwanderungsgesetz&quot; title=&quot;Zuwanderungsgesetz&quot;&gt;Zuwanderungsgesetz&lt;\/a&gt; wird 2002 wegen Verfahrensm\u00e4ngeln im Gesetzgebungsverfahren desselben Jahres aufgehoben und ein Verfassungskonflikt im Bundesrat gekl\u00e4rt (BVerfGE 106, 310).&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Parteiverbote_und_abgelehnte_Verbotsantr.C3.A4ge&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Parteiverbote_und_abgelehnte_Verbotsantr\u00e4ge&quot;&gt;Parteiverbote und abgelehnte Verbotsantr\u00e4ge&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Am 23.&amp;nbsp;Oktober 1952 wurde die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Sozialistische_Reichspartei&quot; title=&quot;Sozialistische Reichspartei&quot;&gt;Sozialistische Reichspartei&lt;\/a&gt; (SRP) verboten und die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Freiheitliche_demokratische_Grundordnung&quot; title=&quot;Freiheitliche demokratische Grundordnung&quot;&gt;freiheitliche demokratische Grundordnung&lt;\/a&gt; definiert. (BVerfGE 2, 1)&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Am 17.&amp;nbsp;August 1956 wurde die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kommunistische_Partei_Deutschlands&quot; title=&quot;Kommunistische Partei Deutschlands&quot;&gt;Kommunistische Partei Deutschlands&lt;\/a&gt; (KPD) verboten. (BVerfGE 5, 85)&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Das &lt;a href=&quot;\/wiki\/NPD-Verbotsverfahren_(2001%E2%80%932003)&quot; title=&quot;NPD-Verbotsverfahren (2001\u20132003)&quot;&gt;erste NPD-Verbotsverfahren&lt;\/a&gt; wurde 2003 eingestellt, weil das pr\u00e4sentierte Material nicht von der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Nachrichtendienst&quot; title=&quot;Nachrichtendienst&quot;&gt;geheimdienstlichen&lt;\/a&gt; T\u00e4tigkeit des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsschutz&quot; title=&quot;Verfassungsschutz&quot;&gt;Verfassungsschutzes&lt;\/a&gt; trennbar war. Das Gericht verlangt, dass vor, sp\u00e4testens aber im Verfahren staatliche &lt;a href=&quot;\/wiki\/V-Person&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;V-Person&quot;&gt;V-Personen&lt;\/a&gt; abzuschalten sind (BVerfGE 107, 339).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Das zweite &lt;a href=&quot;\/wiki\/NPD-Verbotsverfahren_(2013%E2%80%932017)&quot; title=&quot;NPD-Verbotsverfahren (2013\u20132017)&quot;&gt;NPD-Verbotsverfahren (2013\u20132017)&lt;\/a&gt; endete mit der Ablehnung des Verbotsantrags. Die NPD wurde im Urteil zwar als verfassungsfeindlich bewertet, es fehlen allerdings wesentliche Merkmale f\u00fcr ein Parteiverbot. (2 BvB 1\/13)&lt;sup id=&quot;cite_ref-187&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-187&quot;&gt;[187]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;EU-Recht&quot;&gt;EU-Recht&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;In einer &lt;a href=&quot;\/wiki\/Denkschrift&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Denkschrift&quot;&gt;Denkschrift&lt;\/a&gt; forderten 30 hochrangige Hochschullehrer und Richter im August 2009 den Gesetzgeber dazu auf, das Bundesverfassungsgericht darauf zu verpflichten, Verfahren zu &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europarecht&quot; title=&quot;Europarecht&quot;&gt;europarechtlichen&lt;\/a&gt; Fragen zuerst dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europ%C3%A4ischer_Gerichtshof&quot; title=&quot;Europ\u00e4ischer Gerichtshof&quot;&gt;Europ\u00e4ischen Gerichtshof&lt;\/a&gt; (EuGH) in Luxemburg vorzulegen. Dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Lissabon-Urteil&quot; title=&quot;Lissabon-Urteil&quot;&gt;Lissabon-Urteil&lt;\/a&gt; im Juni 2009 entnahmen die Unterzeichner, dass das Verfassungsgericht \u201eauf einen Justizkonflikt mit dem EuGH zusteuert\u201c.&lt;sup id=&quot;cite_ref-188&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-188&quot;&gt;[188]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europ%C3%A4ischer_Gerichtshof_f%C3%BCr_Menschenrechte&quot; title=&quot;Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte&quot;&gt;EGMR&lt;\/a&gt; sieht bei der Pr\u00fcfung der Ersch\u00f6pfung des innerstaatlichen Rechtswegs (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/dejure.org\/gesetze\/MRK\/35.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;35&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; EMRK) das Bundesverfassungsgericht f\u00fcr F\u00e4lle der \u00fcberlangen Verfahrensdauer in Zivilsachen (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/dejure.org\/gesetze\/MRK\/6.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;6&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;1 EMRK) nicht als wirksame Beschwerdem\u00f6glichkeit im Sinne des &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/dejure.org\/gesetze\/MRK\/13.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;13&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europ%C3%A4ische_Menschenrechtskonvention&quot; title=&quot;Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention&quot;&gt;europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention&lt;\/a&gt; (EMRK) an. Das Bundesverfassungsgericht kann in solchen F\u00e4llen lediglich die Verfassungswidrigkeit der \u00fcberlangen Verfahrensdauer feststellen, nicht aber in laufenden Verfahren die Zivilgerichte anhalten das Verfahren schneller zu betreiben,&lt;sup id=&quot;cite_ref-189&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-189&quot;&gt;[189]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; noch in abgeschlossenen Verfahren einen angemessenen Schadenersatz als Kompensation f\u00fcr die \u00fcberlange Verfahrensdauer gew\u00e4hren.&lt;sup id=&quot;cite_ref-190&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-190&quot;&gt;[190]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Bevor in &lt;i&gt;solchen F\u00e4llen&lt;\/i&gt; eine Individualbeschwerde zum EGMR erhoben wird, muss es daher nicht zwingend angerufen werden.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Im \u201e&lt;a href=&quot;\/wiki\/Solange_I&quot; title=&quot;Solange I&quot;&gt;Solange-I-Beschluss&lt;\/a&gt;\u201c entschied das Bundesverfassungsgericht 1974, dass solange kein ad\u00e4quater, grundgesetzgleicher Grundrechtsschutz im &lt;a href=&quot;\/wiki\/EU-Recht&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;EU-Recht&quot;&gt;EU-Recht&lt;\/a&gt; verankert sei, es dieses auf Vereinbarkeit mit nationalem Recht zu pr\u00fcfen habe (nationale Sichtweise). Die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Mindermeinung&quot; title=&quot;Mindermeinung&quot;&gt;Mindermeinung&lt;\/a&gt; sah einen solchen Schutz durch die jeweiligen nationalen Verfassungen und durch die Grundrechtscharta als gegeben (europ\u00e4isierte Sichtweise). Die Mindermeinung wurde im \u201eSolange-II-Beschluss\u201c zur Mehrheitsmeinung.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Im \u201e&lt;a href=&quot;\/wiki\/Solange_II&quot; title=&quot;Solange II&quot;&gt;Solange-II-Beschluss&lt;\/a&gt;\u201c suspendierte das Gericht 1986 seine eigene Gerichtsbarkeit hinsichtlich Grundrechtsbeeintr\u00e4chtigungen aus oder aufgrund des sekund\u00e4ren EG-Rechts, solange auf Gemeinschaftsebene ein im Wesentlichen gleichwertiger Grundrechtsschutz durch Gemeinschaftsorgane wie den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europ%C3%A4ischer_Gerichtshof&quot; title=&quot;Europ\u00e4ischer Gerichtshof&quot;&gt;EuGH&lt;\/a&gt; gew\u00e4hrleistet ist. Dies ist im Wesentlichen durch zwei Komponenten gegeben: Das deutsche Zustimmungsgesetz zum &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vertrag_zur_Gr%C3%BCndung_der_Europ%C3%A4ischen_Gemeinschaft&quot; title=&quot;Vertrag zur Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft&quot;&gt;Vertrag zur Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft&lt;\/a&gt; (EGV) als Anwendungsbefehl f\u00fcr das sekund\u00e4re Gemeinschaftsrecht und die strukturelle Pr\u00fcfungsdichte durch den EuGH (BVerfGE 73, 339).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Maastricht-Urteil&quot; title=&quot;Maastricht-Urteil&quot;&gt;Maastricht-Urteil&lt;\/a&gt; wurden diese Grunds\u00e4tze 1993 weiter pr\u00e4zisiert und das \u201eKooperationsverh\u00e4ltnis\u201c in der Grundrechtsgerichtsbarkeit zwischen BVerfG und EuGH n\u00e4her umrissen. Neuer Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr die Pr\u00fcfungsdichte und die Aufgaben des BVerfG sei nach dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vertrag_%C3%BCber_die_Europ%C3%A4ische_Union&quot; title=&quot;Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union&quot;&gt;Vertrag \u00fcber die Europ\u00e4ische Union&lt;\/a&gt; (EUV) jeder Gemeinschaftsrechtsakt direkt und nicht seine Umsetzung durch die deutsche &lt;a href=&quot;\/wiki\/Exekutive&quot; title=&quot;Exekutive&quot;&gt;Exekutive&lt;\/a&gt;. Damit sei das Grundgesetz auch f\u00fcr sie Pr\u00fcfungsma\u00dfstab. Hinsichtlich der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hoheit_(Staatsrecht)&quot; title=&quot;Hoheit (Staatsrecht)&quot;&gt;Hoheits-&lt;\/a&gt; und Kompetenz\u00fcbertragung auf die Gemeinschaft gelte das \u201ePrinzip der beschr\u00e4nkten Einzelerm\u00e4chtigung\u201c durch die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Mitgliedstaat&quot; title=&quot;Mitgliedstaat&quot;&gt;Mitgliedstaaten&lt;\/a&gt;, das die EUV-Interpretation zusammen mit der v\u00f6lkerrechtlichen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Effet_utile&quot; title=&quot;Effet utile&quot;&gt;&lt;i&gt;&lt;span lang=&quot;la&quot;&gt;effet-utile&lt;\/span&gt;&lt;\/i&gt;-Regel&lt;\/a&gt; beeinflusse, im Ergebnis aber keine Kompetenzerweiterung oder -neubegr\u00fcndung gestatte.&lt;sup id=&quot;cite_ref-191&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-191&quot;&gt;[191]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Im &lt;a href=&quot;\/wiki\/Lissabon-Urteil&quot; title=&quot;Lissabon-Urteil&quot;&gt;Lissabon-Urteil&lt;\/a&gt; wurde 2009 die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vertrag_von_Lissabon&quot; title=&quot;Vertrag von Lissabon&quot;&gt;Vertrags von Lissabon&lt;\/a&gt; festgestellt, der der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europ%C3%A4ische_Union&quot; title=&quot;Europ\u00e4ische Union&quot;&gt;Europ\u00e4ischen Union&lt;\/a&gt; eine einheitliche Struktur und Rechtspers\u00f6nlichkeit geben soll. Zugleich verst\u00f6\u00dft nach dem Urteil aber das deutsche Begleitgesetz teilweise gegen das Grundgesetz. Bem\u00e4ngelt werden die unzureichenden Beteiligungsrechte des Bundestags und des Bundesrats. Die Ratifizierung des Vertrags durfte erst mit der gesetzlichen Ausgestaltung der n\u00f6tigen Beteiligungsrechte erfolgen.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Anfang 2014 legte das BVerfG in der nach &lt;a href=&quot;\/wiki\/Outright_Monetary_Transactions&quot; title=&quot;Outright Monetary Transactions&quot;&gt;Outright Monetary Transactions&lt;\/a&gt; benannten &lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=OMT-Vorlage&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;OMT-Vorlage (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;OMT-Vorlage&lt;\/a&gt; erstmals seit Gr\u00fcndung eine Frage zur Entscheidung dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gerichtshof_der_Europ%C3%A4ischen_Union&quot; title=&quot;Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union&quot;&gt;Gerichtshof der Europ\u00e4ischen Union&lt;\/a&gt; vor. Dabei geht es um den Beschluss der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europ%C3%A4ische_Zentralbank&quot; title=&quot;Europ\u00e4ische Zentralbank&quot;&gt;Europ\u00e4ischen Zentralbank&lt;\/a&gt; vom 6. September 2012, Staatsanleihen von Mitgliedstaaten in unbegrenzter H\u00f6he ankaufen zu k\u00f6nnen, wenn und solange diese Mitgliedstaaten zugleich an einem mit der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europ%C3%A4ische_Finanzstabilisierungsfazilit%C3%A4t&quot; title=&quot;Europ\u00e4ische Finanzstabilisierungsfazilit\u00e4t&quot;&gt;Europ\u00e4ischen Finanzstabilisierungsfazilit\u00e4t&lt;\/a&gt; (EFSF) oder dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europ%C3%A4ischer_Stabilit%C3%A4tsmechanismus&quot; title=&quot;Europ\u00e4ischer Stabilit\u00e4tsmechanismus&quot;&gt;Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus&lt;\/a&gt; (ESM) vereinbarten Reformprogramm teilnehmen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-192&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-192&quot;&gt;[192]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Das BVerfG h\u00e4lt die Klage f\u00fcr zul\u00e4ssig und \u00fcberl\u00e4sst es dem EuGH zu entscheiden, ob der Beschluss der EZB europarechtskonform ausgelegt werden kann.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;In seiner Entscheidung vom 5. Mai 2020 hat das Bundesverfassungsgericht das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wertpapierkaufprogramme_des_Eurosystems&quot; title=&quot;Wertpapierkaufprogramme des Eurosystems&quot;&gt;Staatsanleihenkaufprogramm (PSPP) der EZB&lt;\/a&gt; \u2013 entgegen der Auffassung des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europ%C3%A4ischer_Gerichtshof&quot; title=&quot;Europ\u00e4ischer Gerichtshof&quot;&gt;Europ\u00e4ischen Gerichtshofs&lt;\/a&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-193&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-193&quot;&gt;[193]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; \u2013 f\u00fcr kompetenzwidrig erkl\u00e4rt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-:0_194-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-:0-194&quot;&gt;[194]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Durch das Programm w\u00fcrden die Grenzen der haushaltspolitischen Gesamtverantwortung des Deutschen Bundestages ber\u00fchrt. Es handele sich daher um einen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Ultra-vires-Akt&quot; title=&quot;Ultra-vires-Akt&quot;&gt;Ultra-vires-Akt&lt;\/a&gt;, der nicht mehr mit dem Grundgesetz vereinbar sei. Das Bundesverfassungsgericht monierte, dass EuGH und EZB keine Abw\u00e4gung zwischen geld- und wirtschaftspolitischen Effekten des Programms vorgenommen h\u00e4tten. Die deutschen Verfassungsorgane seien daher verpflichtet, dem PSPP entgegenzutreten. Die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutsche_Bundesbank&quot; title=&quot;Deutsche Bundesbank&quot;&gt;Bundesbank&lt;\/a&gt; d\u00fcrfe nach Ablauf von drei Monaten nach der Verk\u00fcndung des Urteils nicht mehr an dem Programm mitwirken, wenn nicht der EZB-Rat innerhalb dieser Frist in einem neuen Beschluss nachvollziehbar darlege, dass die mit dem PSPP angestrebten w\u00e4hrungspolitischen Ziele &lt;i&gt;nicht&lt;\/i&gt; au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zu den wirtschafts- und fiskalpolitischen Auswirkungen st\u00e4nden. Das Hauptproblem sieht das Bundesverfassungsgericht darin, dass sich das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Eurosystem&quot; title=&quot;Eurosystem&quot;&gt;Eurosystem&lt;\/a&gt; mit zunehmender Laufzeit des Programms und steigendem Gesamtvolumen in eine erh\u00f6hte Abh\u00e4ngigkeit von der Politik der Mitgliedstaaten begebe, da das PSPP die Refinanzierungsbedingungen der Mitgliedstaaten deutlich verbessert und sich dadurch erheblich auf die fiskalpolitischen Rahmenbedingungen in den Mitgliedstaaten auswirkt. Au\u00dferdem seien starke \u00f6konomische und soziale Auswirkungen auf B\u00fcrger, etwa auf Aktion\u00e4re, Mieter, Eigent\u00fcmer von Immobilien, Sparer und Versicherungsnehmer zu erkennen. Dadurch w\u00fcrden sich beispielsweise f\u00fcr Sparverm\u00f6gen deutliche Verlustrisiken ergeben. Au\u00dferdem w\u00fcrden wirtschaftlich an sich nicht mehr lebensf\u00e4hige Unternehmen infolge des auch durch das PSPP abgesenkten allgemeinen Zinsniveaus weiterhin am Markt bleiben (\u201eZombifizierung\u201c).&lt;sup id=&quot;cite_ref-195&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-195&quot;&gt;[195]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-196&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-196&quot;&gt;[196]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Nach der Entscheidung des BVerfG bereitete die EU-Kommission ein &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vertragsverletzungsverfahren&quot; title=&quot;Vertragsverletzungsverfahren&quot;&gt;Vertragsverletzungsverfahren&lt;\/a&gt; gegen Deutschland vor.&lt;sup id=&quot;cite_ref-197&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-197&quot;&gt;[197]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-198&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-198&quot;&gt;[198]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Recht_auf_schulische_Bildung&quot;&gt;Recht auf schulische Bildung&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Das Bundesverfassungsgericht sprach sich f\u00fcr die Anerkennung des \u201eRechts auf schulische Bildung\u201c und die damit einhergehende \u201aSubjektivierung\u2018 des &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_7.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;7&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; Abs.&amp;nbsp;1 GG aus: \u201eDas durch Art.&amp;nbsp;2 Abs.&amp;nbsp;1 GG gesch\u00fctzte Recht der Kinder und Jugendlichen ist \u2026 das subjektiv-rechtliche \u201aGegenst\u00fcck\u2018 zur objektiv-rechtlichen Pflicht des Staates aus Art. 7 Abs. 1 GG, schulische Bildungsm\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen, die deren Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung dienen\u201c.&lt;sup id=&quot;cite_ref-199&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-199&quot;&gt;[199]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Kritik&quot;&gt;Kritik&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;p&gt;Ungeachtet wechselnder Kritik entwickelte das Gericht eine bemerkenswerte und im internationalen Vergleich herausragende Kontrollfrequenz und -dichte und verpflichtet sich gleichzeitig zu einer strengen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Richterliche_Selbstbeschr%C3%A4nkung&quot; title=&quot;Richterliche Selbstbeschr\u00e4nkung&quot;&gt;richterlichen Selbstbeschr\u00e4nkung&lt;\/a&gt;. Sein fortlaufend selbst entwickeltes Verfassungsverst\u00e4ndnis machte das Bundesverfassungsgericht zu einer eigenen demokratischen Institution, die ein einmaliges Vertrauen im Staatsvolk genie\u00dft, international benennt man es als Beispiel f\u00fcr hochentwickelte Rechtskontrolle. Die Rolle des Gerichts als &lt;a href=&quot;\/wiki\/H%C3%BCter_der_Verfassung&quot; title=&quot;H\u00fcter der Verfassung&quot;&gt;H\u00fcterin des Grundgesetzes&lt;\/a&gt; (&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_93.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;93&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; GG) geht \u00fcber blo\u00dfe &lt;a href=&quot;\/wiki\/Willk%C3%BCr_(Recht)&quot; title=&quot;Willk\u00fcr (Recht)&quot;&gt;Willk\u00fcrkontrolle&lt;\/a&gt; des Staates hinaus, es ist die konservierende und integrale Bewahrung der Verfassung in der innerdeutschen Entwicklungsdynamik und im Kontext der Europ\u00e4ischen Union.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;So wird dem Gericht konstatiert, dass es in den 1950er-Jahren seine Autorit\u00e4t aufgrund \u201ebehutsamer liberaler Rechtsprechung\u201c begr\u00fcndet und in den 1960er-Jahren gefestigt habe.&lt;sup id=&quot;cite_ref-Wesel_14-3&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-Wesel-14&quot;&gt;[14]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Ab den 1970er-Jahren habe das Bundesverfassungsgericht eine nicht unerhebliche \u201epolitische Bremsfunktion\u201c ausge\u00fcbt, die sich in Entscheidungen zur Reformpolitik der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Sozialliberale_Koalition&quot; title=&quot;Sozialliberale Koalition&quot;&gt;sozialliberalen Koalitionen&lt;\/a&gt; unter &lt;a href=&quot;\/wiki\/Willy_Brandt&quot; title=&quot;Willy Brandt&quot;&gt;Brandt&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Helmut_Schmidt&quot; title=&quot;Helmut Schmidt&quot;&gt;Schmidt&lt;\/a&gt; niedergeschlagen habe, so in den bisweilen brisanten Urteilen, 1973 zur &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hochschulreform&quot; title=&quot;Hochschulreform&quot;&gt;Hochschulreform&lt;\/a&gt; (Hochschulurteil BVerfGE 35, 79), 1975 gegen die Reform der Strafbarkeit des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Schwangerschaftsabbruch&quot; title=&quot;Schwangerschaftsabbruch&quot;&gt;Schwangerschaftsabbruchs&lt;\/a&gt; (BVerfGE 39, 1)&lt;sup id=&quot;cite_ref-200&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-200&quot;&gt;[200]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; oder 1978 gegen die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wehrpflicht_in_Deutschland&quot; title=&quot;Wehrpflicht in Deutschland&quot;&gt;Wehrpflichtnovelle&lt;\/a&gt; (BVerfGE 48, 127). Seit den 1980er-Jahren bewege sich das Bundesverfassungsgericht in einer mittleren Linie zwischen den Parteien. In diese Epoche fielen beispielsweise Entscheidungen zu 1983 &lt;a href=&quot;\/wiki\/Misstrauensvotum#Helmut_Kohl_gegen_Helmut_Schmidt_1982&quot; title=&quot;Misstrauensvotum&quot;&gt;Neuwahlen&lt;\/a&gt; (BVerfGE 62, 1), 1984 zur &lt;a href=&quot;\/wiki\/NATO-Doppelbeschluss#Gerichtsurteile&quot; title=&quot;NATO-Doppelbeschluss&quot;&gt;Nachr\u00fcstung&lt;\/a&gt; (BVerfGE 68,1) zum &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vertrag_von_Maastricht&quot; title=&quot;Vertrag von Maastricht&quot;&gt;Maastricht-Abkommen&lt;\/a&gt; 1993 (&lt;a href=&quot;\/wiki\/Maastricht-Urteil&quot; title=&quot;Maastricht-Urteil&quot;&gt;BVerfGE 89, 155&lt;\/a&gt;), aber auch zur Volksz\u00e4hlung (&lt;a href=&quot;\/wiki\/Volksz%C3%A4hlungsurteil&quot; title=&quot;Volksz\u00e4hlungsurteil&quot;&gt;BVerfGE 65, 1&lt;\/a&gt;) oder den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Flick-Aff%C3%A4re&quot; title=&quot;Flick-Aff\u00e4re&quot;&gt;Flick-Akten&lt;\/a&gt; (BVerfGE 67, 100). Mit dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Kruzifix-Beschluss&quot; title=&quot;Kruzifix-Beschluss&quot;&gt;Kruzifix-Beschluss&lt;\/a&gt; erlebte das Gericht eine zweite Krise nach der von 1952, nachdem aus Bonn und M\u00fcnchen heftige Kritik laut geworden war.&lt;sup id=&quot;cite_ref-Wesel_14-4&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-Wesel-14&quot;&gt;[14]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Das Gericht kooperiert mit den obersten Verfassungsgerichten von \u00fcber 70 Staaten, und seine Position als starkes Verfassungsorgan diente anderen L\u00e4ndern als &lt;a href=&quot;\/wiki\/Staatsorganisationsrecht&quot; title=&quot;Staatsorganisationsrecht&quot;&gt;staatsorganisatorisches&lt;\/a&gt; Vorbild. Nicht zuletzt ist dieser Ruf der F\u00e4higkeit des Gerichts zu verdanken, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wertvorstellung&quot; title=&quot;Wertvorstellung&quot;&gt;Wertentscheidungen&lt;\/a&gt; getroffen zu haben, die auch in das Wertesystem des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Privatrecht&quot; title=&quot;Privatrecht&quot;&gt;Zivil-&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Strafrecht_(Deutschland)&quot; title=&quot;Strafrecht (Deutschland)&quot;&gt;Strafrechts&lt;\/a&gt; vorgedrungen seien und damit die gesamte gesellschaftliche Ordnung stabilisiere. Als Sternstunde gilt das &lt;a href=&quot;\/wiki\/L%C3%BCth-Urteil&quot; title=&quot;L\u00fcth-Urteil&quot;&gt;L\u00fcth-Urteil&lt;\/a&gt; aus dem Jahr 1958, zu dessen Anlass sich das Gericht mit der Frage der Notwendigkeit einer \u201eobjektiven Wertordnung\u201c auseinandersetzte und sie grundrechtsdogmatisch zu einem wesentlichen Bestandteil der deutschen Verfassung erhob.\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Inhaltlich&quot;&gt;Inhaltlich&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Bei einigen Urteilen wird kritisiert, das Gericht gehe klaren Entscheidungen aus dem Weg. Etwa wurde das \u201e&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kopftuchurteil&quot; title=&quot;Kopftuchurteil&quot;&gt;Kopftuchurteil&lt;\/a&gt;\u201c vielfach als unbefriedigend und aufschiebend empfunden. Diese Kritik h\u00f6rt man vor allem von Seiten, die das Gericht gern als letztinstanzliches politisches Korrektiv sehen w\u00fcrden. Dagegen ist das Gericht seit seinem Bestehen resistent geblieben. Seine Praxis der richterlichen Selbstbeschr\u00e4nkung sieht es als unerl\u00e4sslich, in die Rollenverteilung der Verfassungsorgane tunlichst nicht einzugreifen. Dies zeigte sich zuletzt bei der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Urteil_des_Bundesverfassungsgerichts_zur_Vertrauensfrage_2005&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Vertrauensfrage 2005&quot;&gt;Entscheidung&lt;\/a&gt; zur &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vertrauensfrage#2005:_Gerhard_Schr\u00f6der&quot; title=&quot;Vertrauensfrage&quot;&gt;Bundestagsaufl\u00f6sung 2005&lt;\/a&gt;.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Andererseits wurde aus der Politik bei mehreren Urteilen ger\u00fcgt, das Gericht weite seine Kompetenzen zu denen eines Ersatzgesetzgebers aus, obwohl die Gesetzgebungskompetenz nach der Verfassung dem Parlament zugedacht ist. Anstatt sich auf erhebliche \u00dcberschreitungen und Willk\u00fcr des Gesetzgebers zu beschr\u00e4nken, bringe es eigene soziale und politische Vorstellungen ein und mache dem Gesetzgeber dezidierte Vorgaben von Gerechtigkeit, die oft schwer zu finanzieren sind und zum anderen von Vorstellungen der Politik abweichen. Die Politikwissenschaft spricht in diesem Zusammenhang von der \u201eJustizialisierung der Politik\u201c durch das Bundesverfassungsgericht.&lt;sup id=&quot;cite_ref-201&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-201&quot;&gt;[201]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;In einem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Frankfurter_Allgemeine_Zeitung&quot; title=&quot;Frankfurter Allgemeine Zeitung&quot;&gt;FAZ&lt;\/a&gt;-Streitgespr\u00e4ch hatte Bundesinnenminister &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wolfgang_Sch%C3%A4uble&quot; title=&quot;Wolfgang Sch\u00e4uble&quot;&gt;Wolfgang Sch\u00e4uble&lt;\/a&gt; (CDU) den Karlsruher Eilbeschluss zur Einschr\u00e4nkung der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Vorratsdatenspeicherung&quot; title=&quot;Vorratsdatenspeicherung&quot;&gt;Vorratsdatenspeicherung&lt;\/a&gt; kritisiert. &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hans-J%C3%BCrgen_Papier&quot; title=&quot;Hans-J\u00fcrgen Papier&quot;&gt;Hans-J\u00fcrgen Papier&lt;\/a&gt;, damaliger Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts, erblickte darin in einem Vortrag in Tutzing Versuche, Karlsruhe in die Schranken weisen zu wollen. Es gebe sie vor allem \u201eim Bereich sogenannter Sicherheitsgesetzgebung\u201c. Solche Forderungen tr\u00e4fen jedoch \u201eden Nerv des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsstaat&quot; title=&quot;Verfassungsstaat&quot;&gt;Verfassungsstaats&lt;\/a&gt;\u201c. Wer das Pr\u00fcfungsrecht des Verfassungsgerichts in Frage stelle, k\u00f6nne dieses gleich abschaffen. Wer ein \u201ePrimat der Politik\u201c fordere, r\u00fcttle an den Grundstrukturen des Verfassungsstaats, sagte Papier.&lt;sup id=&quot;cite_ref-202&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-202&quot;&gt;[202]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Zum Teil urteilen die beiden Senate des Bundesverfassungsgerichtes unterschiedlich trotz gesetzlicher Normen zur Einheitlichkeit der Rechtsprechung, etwa in der Frage, ob ein Arzt f\u00fcr den Unterhalt eines behinderten Kindes haftet, wenn er Eltern hinsichtlich einer Abtreibung aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden ungen\u00fcgend aufkl\u00e4rt.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Europ%C3%A4ischer_Gerichtshof_f%C3%BCr_Menschenrechte&quot; title=&quot;Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte&quot;&gt;Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte&lt;\/a&gt; nahm bei einigen Entscheidungen des Gerichts die nicht gen\u00fcgende Wahrung der Menschenrechte an, etwa beim Schutz der Privatsph\u00e4re von Personen des \u00f6ffentlichen Lebens, den das Gericht nur Kindern dieser Personen uneingeschr\u00e4nkt gew\u00e4hrte.\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;In F\u00e4llen des religi\u00f6s-weltanschaulichen Neutralit\u00e4tsgrundsatzes, der Religionsf\u00f6rderung, des Kirchensteuerrechts, des kirchlichen Arbeitsrechts und des Schulwesens werden eine \u201estark kirchenlastige Schieflage\u201c und die Missachtung von anerkannten Regeln der Rechtsfindung, Rechtssch\u00f6pfung und Entscheidungsbegr\u00fcndung kritisiert.&lt;sup id=&quot;cite_ref-203&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-203&quot;&gt;[203]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Der Verfassungsrechtler &lt;a href=&quot;\/wiki\/Helmut_Ridder&quot; title=&quot;Helmut Ridder&quot;&gt;Helmut Ridder&lt;\/a&gt; kritisierte das Gericht als \u201eantirevolution\u00e4re Einrichtung\u201c und sieht die Gewaltenteilung als nicht gegeben an: \u201eVon dem legend\u00e4ren \u201aPrinzip\u2018 der \u201aGewaltentrennung\u2018, das den landes\u00fcblichen Juristenspr\u00fcchen zufolge zwar \u201a\u00dcberschneidungen\u2018 duldet, aber in seinem \u201aKern\u2018 gesch\u00fctzt sein soll, bleibt infolge der Super-Gesetzeskraft der bundesverfassungsgerichtlichen Judikate \u2013 nichts!\u201c&lt;sup id=&quot;cite_ref-204&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-204&quot;&gt;[204]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Besetzung&quot;&gt;Besetzung&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Ein weiterer Kritikpunkt ist die Wahl der Richter durch Politiker nach Absprache zwischen den politischen Parteien, insbesondere die rotationsm\u00e4\u00dfige Benennung. So wurde der geplante Wechsel des von 1999 bis 2011 als saarl\u00e4ndischer Ministerpr\u00e4sident amtierenden &lt;a href=&quot;\/wiki\/Peter_M%C3%BCller_(Ministerpr%C3%A4sident)&quot; title=&quot;Peter M\u00fcller (Ministerpr\u00e4sident)&quot;&gt;Peter M\u00fcller&lt;\/a&gt; an das Bundesverfassungsgericht vom Verfassungsrechtler &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hans_Herbert_von_Arnim&quot; title=&quot;Hans Herbert von Arnim&quot;&gt;Hans Herbert von Arnim&lt;\/a&gt; als \u201eweiterer Schritt in den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Parteienstaat&quot; title=&quot;Parteienstaat&quot;&gt;Parteienstaat&lt;\/a&gt;\u201c kritisiert.&lt;sup id=&quot;cite_ref-205&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-205&quot;&gt;[205]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Ein Vorschlag durch den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesministerium_der_Justiz_und_f%C3%BCr_Verbraucherschutz&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz&quot;&gt;Bundesjustizminister&lt;\/a&gt; w\u00fcrde jedoch die Parlamentsrechte beschneiden. Auch wenn sich bei den Entscheidungen der Richter eine parteiliche Pr\u00e4gung belegen l\u00e4sst, beeintr\u00e4chtigt diese nicht die Ausgewogenheit der Urteile.&lt;sup id=&quot;cite_ref-206&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-206&quot;&gt;[206]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Kritik wird an der Zusammensetzung des Gerichtes in religi\u00f6s-weltanschaulicher Hinsicht \u201espeziell zugunsten der &lt;a href=&quot;\/wiki\/R%C3%B6misch-katholische_Kirche&quot; title=&quot;R\u00f6misch-katholische Kirche&quot;&gt;katholischen Kirche&lt;\/a&gt;\u201c ge\u00fcbt. Die Frage der inneren Befangenheit von Richtern wie &lt;a href=&quot;\/wiki\/Willi_Geiger_(Richter)&quot; title=&quot;Willi Geiger (Richter)&quot;&gt;Willi Geiger&lt;\/a&gt; sei aufzuwerfen. Beachtlich viele Richter h\u00e4tten f\u00fcr Verdienste um die katholische Kirche hohe p\u00e4pstliche Auszeichnungen erhalten.&lt;sup id=&quot;cite_ref-207&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-207&quot;&gt;[207]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Weitergabe_von_Entscheidungstexten&quot;&gt;Weitergabe von Entscheidungstexten&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Das Bundesverfassungsgericht stand wegen der exklusiven Weitergabe seiner amtlich dokumentierten Entscheidungstexte an die &lt;a href=&quot;\/wiki\/Juris&quot; title=&quot;Juris&quot;&gt;juris&lt;\/a&gt; GmbH in der Kritik. Aufgrund der Klage des Betreibers einer juristischen Datenbank wurde das Bundesverfassungsgericht vom VGH Baden-W\u00fcrttemberg im Jahr 2013 dazu verurteilt, seine Entscheidungen an alle interessierten Verlage abzugeben.&lt;sup id=&quot;cite_ref-208&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-208&quot;&gt;[208]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;sup id=&quot;cite_ref-209&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-209&quot;&gt;[209]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;.C3.96ffentlichkeitsarbeit&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;\u00d6ffentlichkeitsarbeit&quot;&gt;\u00d6ffentlichkeitsarbeit&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Nachdem sich Richter des Bundesverfassungsgerichts am 30. Juni 2021 zu einem gemeinsamen Abendessen mit &lt;a href=&quot;\/wiki\/Angela_Merkel&quot; title=&quot;Angela Merkel&quot;&gt;Angela Merkel&lt;\/a&gt; und einigen Bundesministern getroffen hatten, wies das BVerfG eine Nachfrage der Journalistin &lt;a href=&quot;\/wiki\/Lydia_Rosenfelder&quot; title=&quot;Lydia Rosenfelder&quot;&gt;Lydia Rosenfelder&lt;\/a&gt; wiederholt ab. Nach dem &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verwaltungsgericht_Karlsruhe&quot; title=&quot;Verwaltungsgericht Karlsruhe&quot;&gt;Verwaltungsgericht Karlsruhe&lt;\/a&gt; hatte es zu Unrecht die Presseauskunft verweigert.&lt;sup id=&quot;cite_ref-210&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-210&quot;&gt;[210]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Das Gericht stellte fest, dass entgegen dem Einwand des BVerfG die Antragstellung durch die Journalistin nicht verfr\u00fcht gewesen sei, sondern ein &lt;a href=&quot;\/wiki\/Rechtsschutzbed%C3%BCrfnis&quot; title=&quot;Rechtsschutzbed\u00fcrfnis&quot;&gt;Rechtsschutzbed\u00fcrfnis&lt;\/a&gt; f\u00fcr diese bestanden habe, denn das BVerfG habe \u201elediglich auf die bisherige Korrespondenz [verwiesen], ohne auf die Fragen im Einzelnen einzugehen\u201c (Az.: VG Karlsruhe, Beschluss vom 14. Juni 2022 \u2013 4 K 233\/22). Im Ergebnis musste das BVerfG zwei Drittel und die Journalistin ein Drittel der Kosten tragen.&lt;sup id=&quot;cite_ref-211&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-211&quot;&gt;[211]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Dem Bundesverfassungsgericht entstanden durch das Verfahren Anwaltskosten in der ungew\u00f6hnlichen Gr\u00f6\u00dfenordnung von 33.528,26 Euro, die der Gegenseite betrugen weniger als ein Zehntel.&lt;sup id=&quot;cite_ref-212&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-212&quot;&gt;[212]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Im November 2022 kritisierte ein Gutachten des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wissenschaftliche_Dienste_des_Deutschen_Bundestages&quot; title=&quot;Wissenschaftliche Dienste des Deutschen Bundestages&quot;&gt;Wissenschaftlichen Dienstes des Bundestags&lt;\/a&gt; unter dem Titel \u201ePresset\u00e4tigkeit des Bundesverfassungsgerichts und Gleichbehandlung im publizistischen Wettbewerb\u201c&lt;sup id=&quot;cite_ref-213&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-213&quot;&gt;[213]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; das Bundesverfassungsgericht, weil Mitglieder des Karlsruher Vereins &lt;i&gt;Justizpressekonferenz&lt;\/i&gt; (JPK), bestehend aus Journalisten bundesweiter Medien, Nachrichtenagenturen und \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunkanstalten, die gerichtliche Pressemitteilung zu Entscheidungen des Gerichts bereits am Vorabend erhielten.&lt;sup id=&quot;cite_ref-214&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-214&quot;&gt;[214]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Medien ohne B\u00fcros am Ort werden nicht in den Verein aufgenommen und bekommen daher keine Vorab-Mitteilungen. Laut einer Gerichtsentscheidung darf ein Journalistenverein \u201ekein Monopol der Erlangung von presseerheblichen Informationen\u201c haben. Richtern an anderen Gerichten, die ihre Urteile vorab bekannt geben, drohe ein Disziplinarverfahren. Die Herausgabepraxis hielt das Gericht viele Jahre geheim, zudem verstie\u00df es jahrelang gegen die eigene Gesch\u00e4ftsordnung (BVerfGGO); diese Regelung ist erst vor rund zehn Jahren angepasst worden. In der BVerfGGO hie\u00df es fr\u00fcher, dass Pressemitteilungen erst erfolgen, wenn \u201eanzunehmen ist, dass die Entscheidung den Prozessbeteiligten zugegangen ist\u201c.&lt;sup id=&quot;cite_ref-215&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-215&quot;&gt;[215]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Im M\u00e4rz 2023 teilte das Bundesverfassungsgericht mit, dass man diese Praxis ab April 2023 \u201eim Hinblick auf die in den vergangenen Jahren eingetretenen Ver\u00e4nderungen des Umfelds\u201c zun\u00e4chst nicht mehr anwenden werde.&lt;sup id=&quot;cite_ref-216&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-216&quot;&gt;[216]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Im M\u00e4rz 2023 gab das Bundesverfassungsgericht die Fertigstellung eines neuen &lt;a href=&quot;\/wiki\/Corporate_Design&quot; title=&quot;Corporate Design&quot;&gt;Corporate Designs&lt;\/a&gt; bekannt.&lt;sup id=&quot;cite_ref-217&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-217&quot;&gt;[217]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Zun\u00e4chst wurde die erste gerichtseigene Variante des neuen Bundesadlers in Kombination mit der Bezeichnung im neuen Schriftzug ver\u00f6ffentlicht.&lt;sup id=&quot;cite_ref-218&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-218&quot;&gt;[218]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Bibliothek_und_Archivierung&quot;&gt;&lt;span id=&quot;Analoge_Vergangenheit&quot;&gt;&lt;\/span&gt; Bibliothek und Archivierung&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Bibliothek&quot;&gt;Bibliothek&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Das Bundesverfassungsgericht verf\u00fcgt \u00fcber eine interne, nur von Angeh\u00f6rigen des Gerichts zu benutzende Fachbibliothek mit den Schwerpunkten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Staatsrecht_(Deutschland)&quot; title=&quot;Staatsrecht (Deutschland)&quot;&gt;Staats-&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsrecht&quot; title=&quot;Verfassungsrecht&quot;&gt;Verfassungsrecht&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verwaltungsrecht_(Deutschland)&quot; title=&quot;Verwaltungsrecht (Deutschland)&quot;&gt;Verwaltungsrecht&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Allgemeine_Staatslehre&quot; title=&quot;Allgemeine Staatslehre&quot;&gt;Staats-&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gesellschaftslehre&quot; title=&quot;Gesellschaftslehre&quot;&gt;Gesellschaftslehre&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Politik&quot; title=&quot;Politik&quot;&gt;Politik&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Zeitgeschichte&quot; title=&quot;Zeitgeschichte&quot;&gt;Zeitgeschichte&lt;\/a&gt;. F\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit sind lediglich zwei Online-Kataloge zug\u00e4nglich.&lt;sup id=&quot;cite_ref-bb_219-0&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-bb-219&quot;&gt;[219]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;&lt;p&gt;Der Bestand der Bibliothek umfasste im Dezember 2008 etwa 366.000 B\u00e4nde und w\u00e4chst jedes Jahr um etwa 6.000 bis 7.000 Exemplare. Der Zeitschriftenbestand umfasst etwa 1.290 laufende Abonnements, wovon der \u00fcberwiegende Teil Parlamentaria und Amtsdruckschriften des Bundes und der L\u00e4nder sind. Im angegliederten Pressearchiv werden zudem alle das Gericht ber\u00fchrenden Materialien gesammelt; es werden t\u00e4glich zwischen 30 und 40 Tages- und Wochenzeitungen ausgewertet. Alle vorhandenen Werke sind \u00fcber das Bibliotheksservice-Zentrum Baden-W\u00fcrttemberg (BSZ) im S\u00fcdwestdeutschen Bibliotheksverbund (SWB) katalogisiert. Die Bibliothek des Bundesverfassungsgerichts verf\u00fcgt \u00fcber den gr\u00f6\u00dften juristischen Online-Katalog im deutschsprachigen Raum.&lt;sup id=&quot;cite_ref-bb_219-1&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-bb-219&quot;&gt;[219]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h3&gt;&lt;span id=&quot;Erschlie.C3.9Fung_der_Verfahrensakten_durch_das_Bundesarchiv&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Erschlie\u00dfung_der_Verfahrensakten_durch_das_Bundesarchiv&quot;&gt;Erschlie\u00dfung der Verfahrensakten durch das Bundesarchiv&lt;\/span&gt;&lt;\/h3&gt;\n&lt;p&gt;Seit dem 15. August 2016 ordnet, bewertet und erschlie\u00dft das &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesarchiv_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundesarchiv (Deutschland)&quot;&gt;Bundesarchiv&lt;\/a&gt; mehr als 90.000 Verfahrensakten des Bundesverfassungsgerichts aus den Jahren 1951 bis 1990. Grundlage sind zwei Vereinbarungen mit dem Gericht aus den Jahren 1979 und 2000 sowie &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__35b.html&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;35b&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; BVerfGG, der im Jahr 2013 geschaffen wurde.&lt;sup id=&quot;cite_ref-220&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-220&quot;&gt;[220]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Die Akten k\u00f6nnen nach 30 Jahren eingesehen werden; die Voten der Berichterstatter, auf denen die Urteile wesentlich beruhen, sowie die Handakten der Richter bleiben dagegen 60 Jahre gesch\u00fctzt. Die Akten k\u00f6nnen in der Datenbank &lt;i&gt;Invenio&lt;\/i&gt; durchsucht werden.&lt;sup id=&quot;cite_ref-221&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-221&quot;&gt;[221]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; Das Projekt soll Ende 2020 abgeschlossen sein.&lt;sup id=&quot;cite_ref-222&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-222&quot;&gt;[222]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Trivia&quot;&gt;Trivia&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Im Gro\u00dfen Sitzungssaal hing eines der erhaltenen Originale der beim &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hambacher_Fest&quot; title=&quot;Hambacher Fest&quot;&gt;Hambacher Fest&lt;\/a&gt; 1832 mitgef\u00fchrten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Schwarz-rot-gold&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Schwarz-rot-gold&quot;&gt;schwarz-rot-goldenen&lt;\/a&gt; Fahnen. Diese wurde jedoch mittlerweile konserviert und durch eine neue Fahne ersetzt.&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Das Bundesverfassungsgericht wurde schon selbst verurteilt \u2013 allerdings nicht wegen seiner Rechtsprechung: 2013 verurteilte der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Verwaltungsgerichtshof_Baden-W%C3%BCrttemberg&quot; title=&quot;Verwaltungsgerichtshof Baden-W\u00fcrttemberg&quot;&gt;VGH Baden-W\u00fcrttemberg&lt;\/a&gt; es aufgrund des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gleichheitssatz&quot; title=&quot;Gleichheitssatz&quot;&gt;Gleichheitsgrundsatzes&lt;\/a&gt; dazu, einem Betreiber einer juristischen Datenbank dokumentarisch bearbeitete Entscheidungen zu \u00fcbermitteln.&lt;sup id=&quot;cite_ref-223&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-223&quot;&gt;[223]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;In der \u00d6ffentlichkeit und in Fachkreisen wird das Gericht auch ironisch gesehen: Da viele Entscheidungen von den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wissenschaftlicher_Mitarbeiter_(Bundesdienst)&quot; title=&quot;Wissenschaftlicher Mitarbeiter (Bundesdienst)&quot;&gt;wissenschaftlichen Mitarbeitern&lt;\/a&gt; vorbereitet werden, spricht man in Juristenkreisen gelegentlich auch von einem \u201edritten Senat\u201c, wenn man sich auf den Kreis dieser Mitarbeiter bezieht, dem vorwiegend ebenfalls Richter angeh\u00f6ren.&lt;sup id=&quot;cite_ref-224&quot; class=&quot;reference&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_note-224&quot;&gt;[224]&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Literatur&quot;&gt;Literatur&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;i&gt;Denkschrift des Bundesverfassungsgerichts vom 27. Juni 1952: Die Stellung des Bundesverfassungsgerichts. Gerichtet an den Bundespr\u00e4sidenten, die Pr\u00e4sidenten des Bundestags und Bundesrats sowie die Bundesregierung&lt;\/i&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Juristenzeitung&quot; title=&quot;Juristenzeitung&quot;&gt;JZ&lt;\/a&gt; 1953, S. 157 f.; wiederabgedruckt im &lt;i&gt;Journal des \u00d6ffentlichen Rechts. Neue Folge&lt;\/i&gt;, 1957, S. 144\u2013148.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Jutta Limbach (Hrsg.): &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Das Bundesverfassungsgericht. Geschichte \u2013 Aufgabe \u2013 Rechtsprechung&lt;\/cite&gt; (=&amp;nbsp;&lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Motive, Texte, Materialien&lt;\/cite&gt;. &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;Band&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;91&lt;\/span&gt;). C.F. M\u00fcller, Heidelberg 2000, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3811421433&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-8114-2143-3&lt;\/a&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.btitle=Das+Bundesverfassungsgericht.+Geschichte+-+Aufgabe+-+Rechtsprechung&amp;amp;rft.date=2000&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=3811421433&amp;amp;rft.place=Heidelberg&amp;amp;rft.pub=C.F.+M%C3%BCller&amp;amp;rft.series=Motive%2C+Texte%2C+Materialien&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Stephan_Detjen&quot; title=&quot;Stephan Detjen&quot;&gt;Stephan Detjen&lt;\/a&gt;: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Das Bundesverfassungsgericht zwischen Recht und Politik&lt;\/cite&gt;. In: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Aus Politik und Zeitgeschichte&lt;\/cite&gt;. B37\u201338, 2001, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Internationale_Standardnummer_f%C3%BCr_fortlaufende_Sammelwerke&quot; title=&quot;Internationale Standardnummer f\u00fcr fortlaufende Sammelwerke&quot;&gt;ISSN&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/zdb-katalog.de\/list.xhtml?t=iss%3D%220479-611X%22&amp;amp;key=cql&quot;&gt;0479-611X&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;S.&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;3\u20135&lt;\/span&gt; (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.bpb.de\/apuz\/26026\/das-bundesverfassungs-gericht-zwischen-recht-und-politik&quot;&gt;bpb.de&lt;\/a&gt; [abgerufen am 5.&amp;nbsp;September 2011]).&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.atitle=Das+Bundesverfassungsgericht+zwischen+Recht+und+Politik&amp;amp;rft.au=Stephan+Detjen&amp;amp;rft.date=2001&amp;amp;rft.genre=journal&amp;amp;rft.issn=0479-611X&amp;amp;rft.jtitle=Aus+Politik+und+Zeitgeschichte&amp;amp;rft.pages=3-5&amp;amp;rft.volume=B37-38&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Jutta Limbach: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Das Bundesverfassungsgericht&lt;\/cite&gt; (=&amp;nbsp;&lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Beck\u2019sche Reihe&lt;\/cite&gt;. &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;Band&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;2161&lt;\/span&gt;). Beck, M\u00fcnchen 2001, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3406447619&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-406-44761-9&lt;\/a&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Jutta+Limbach&amp;amp;rft.btitle=Das+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.date=2001&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=3406447619&amp;amp;rft.place=M%C3%BCnchen&amp;amp;rft.pub=Beck&amp;amp;rft.series=Beck%E2%80%99sche+Reihe&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Horst S\u00e4cker: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Das Bundesverfassungsgericht&lt;\/cite&gt; (=&amp;nbsp;&lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Schriftenreihe der Bundeszentrale f\u00fcr Politische Bildung&lt;\/cite&gt;. &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;Band&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;405&lt;\/span&gt;). 6. Auflage. Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung\/bpb, Bonn 2003, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3893314938&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-89331-493-8&lt;\/a&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Horst+S%C3%A4cker&amp;amp;rft.btitle=Das+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.date=2003&amp;amp;rft.edition=6&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=3893314938&amp;amp;rft.place=Bonn&amp;amp;rft.pub=Bundeszentrale+f%C3%BCr+politische+Bildung%2Fbpb&amp;amp;rft.series=Schriftenreihe+der+Bundeszentrale+f%C3%BCr+Politische+Bildung&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Uwe_Wesel&quot; title=&quot;Uwe Wesel&quot;&gt;Uwe Wesel&lt;\/a&gt;: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Der Gang nach Karlsruhe. Das Bundesverfassungsgericht in der Geschichte der Bundesrepublik&lt;\/cite&gt;. 1. Auflage. Blessing, M\u00fcnchen 2004, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3896672231&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-89667-223-1&lt;\/a&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Uwe+Wesel&amp;amp;rft.btitle=Der+Gang+nach+Karlsruhe.+Das+Bundesverfassungsgericht+in+der+Geschichte+der+Bundesrepublik&amp;amp;rft.date=2004&amp;amp;rft.edition=1&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=3896672231&amp;amp;rft.place=M%C3%BCnchen&amp;amp;rft.pub=Blessing&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Robert_Christian_van_Ooyen&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Robert Christian van Ooyen&quot;&gt;Robert Chr. van Ooyen&lt;\/a&gt;: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Das Bundesverfassungsgericht im politischen System&lt;\/cite&gt;. Hrsg.: Martin H.&amp;nbsp;W. M\u00f6llers. VS Verlag, Wiesbaden 2006, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3531147625&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-531-14762-5&lt;\/a&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Robert+Chr.+van+Ooyen&amp;amp;rft.btitle=Das+Bundesverfassungsgericht+im+politischen+System&amp;amp;rft.date=2006&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=3531147625&amp;amp;rft.place=Wiesbaden&amp;amp;rft.pub=VS+Verlag&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Oliver_Lembcke&quot; title=&quot;Oliver Lembcke&quot;&gt;Oliver Lembcke&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;H\u00fcter der Verfassung. Eine institutionentheoretische Studie zur Autorit\u00e4t des Bundesverfassungsgerichts.&lt;\/i&gt; Mohr Siebeck, T\u00fcbingen 2007, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783161491573&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-16-149157-3&lt;\/a&gt;.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Klaus_Schlaich&quot; title=&quot;Klaus Schlaich&quot;&gt;Klaus Schlaich&lt;\/a&gt;\/&lt;a href=&quot;\/wiki\/Stefan_Korioth&quot; title=&quot;Stefan Korioth&quot;&gt;Stefan Korioth&lt;\/a&gt;: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Das Bundesverfassungsgericht. Stellung, Verfahren, Entscheidungen&lt;\/cite&gt;. &lt;i&gt;Ein Studienbuch&lt;\/i&gt; (=&amp;nbsp;&lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Juristische Kurz-Lehrb\u00fccher&lt;\/cite&gt;). 7. Auflage. Beck, M\u00fcnchen 2007, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783406560446&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-406-56044-6&lt;\/a&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Klaus+Schlaich%2FStefan+Korioth&amp;amp;rft.btitle=Das+Bundesverfassungsgericht.+Stellung%2C+Verfahren%2C+Entscheidungen&amp;amp;rft.date=2007&amp;amp;rft.edition=7&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=9783406560446&amp;amp;rft.place=M%C3%BCnchen&amp;amp;rft.pub=Beck&amp;amp;rft.series=Juristische+Kurz-Lehrb%C3%BCcher&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Clemens Kieser: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;\u201eZweckm\u00e4\u00dfigkeit und Ruhe\u201c&lt;\/cite&gt;. &lt;i&gt;Das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe&lt;\/i&gt;. In: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Denkmalpflege in Baden-W\u00fcrttemberg&lt;\/cite&gt;. &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;Band&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;37&lt;\/span&gt;, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;Nr.&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;4&lt;\/span&gt;, 2008, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Internationale_Standardnummer_f%C3%BCr_fortlaufende_Sammelwerke&quot; title=&quot;Internationale Standardnummer f\u00fcr fortlaufende Sammelwerke&quot;&gt;ISSN&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/zdb-katalog.de\/list.xhtml?t=iss%3D%222366-486X%22&amp;amp;key=cql&quot;&gt;2366-486X&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;S.&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;210\u2013215&lt;\/span&gt; (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/journals.ub.uni-heidelberg.de\/index.php\/nbdpfbw\/article\/viewFile\/11904\/5761&quot;&gt;uni-heidelberg.de&lt;\/a&gt; [PDF; &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;1,6&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;MB&lt;\/span&gt;]).&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.atitle=%E2%80%9EZweckm%C3%A4%C3%9Figkeit+und+Ruhe%E2%80%9C&amp;amp;rft.au=Clemens+Kieser&amp;amp;rft.date=2008&amp;amp;rft.genre=journal&amp;amp;rft.issn=2366-486X&amp;amp;rft.issue=4&amp;amp;rft.jtitle=Denkmalpflege+in+Baden-W%C3%BCrttemberg&amp;amp;rft.pages=210-215&amp;amp;rft.volume=37&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Bundesverfassungsgericht&lt;\/cite&gt;. In: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundeszentrale_f%C3%BCr_politische_Bildung&quot; title=&quot;Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung&quot;&gt;Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung&lt;\/a&gt; (Hrsg.): &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Aus_Politik_und_Zeitgeschichte&quot; title=&quot;Aus Politik und Zeitgeschichte&quot;&gt;Aus Politik und Zeitgeschichte&lt;\/a&gt;&lt;\/cite&gt;. Heft 35\u201336, 2011, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Internationale_Standardnummer_f%C3%BCr_fortlaufende_Sammelwerke&quot; title=&quot;Internationale Standardnummer f\u00fcr fortlaufende Sammelwerke&quot;&gt;ISSN&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/zdb-katalog.de\/list.xhtml?t=iss%3D%220479-611X%22&amp;amp;key=cql&quot;&gt;0479-611X&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.bpb.de\/files\/DOK4YA.pdf&quot;&gt;bpb.de&lt;\/a&gt; [PDF; &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;1,6&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;MB&lt;\/span&gt;; abgerufen am 5.&amp;nbsp;September 2011]).&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.atitle=Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.date=2011&amp;amp;rft.genre=journal&amp;amp;rft.issn=0479-611X&amp;amp;rft.issue=Heft+35-36&amp;amp;rft.jtitle=Aus+Politik+und+Zeitgeschichte&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Axel_Hopfauf&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Axel Hopfauf (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;Axel Hopfauf&lt;\/a&gt;: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Kommentierung von Art. 93 und Art. 94 GG&lt;\/cite&gt;. In: Schmidt-Bleibtreu\/Hofmann\/Hopfauf (Hrsg.): &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Kommentar zum Grundgesetz&lt;\/cite&gt;. 12. Auflage. Heymanns, K\u00f6ln 2011, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783452270764&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-452-27076-4&lt;\/a&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.atitle=Kommentierung+von+Art.+93+und+Art.+94+GG&amp;amp;rft.au=Axel+Hopfauf&amp;amp;rft.btitle=Kommentar+zum+Grundgesetz&amp;amp;rft.date=2011&amp;amp;rft.edition=12&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=9783452270764&amp;amp;rft.place=K%C3%B6ln&amp;amp;rft.pub=Heymanns&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Matthias_Jestaedt&quot; title=&quot;Matthias Jestaedt&quot;&gt;Matthias Jestaedt&lt;\/a&gt; u.&amp;nbsp;a. (Hrsg.): &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;\u201eDas entgrenzte Gericht\u201c&lt;\/cite&gt;. &lt;i&gt;Eine kritische Bilanz nach sechzig Jahren Bundesverfassungsgericht&lt;\/i&gt;. Suhrkamp Verlag, Berlin 2011, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783518126387&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-518-12638-7&lt;\/a&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.btitle=%E2%80%9EDas+entgrenzte+Gericht%E2%80%9C&amp;amp;rft.date=2011&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=9783518126387&amp;amp;rft.place=Berlin&amp;amp;rft.pub=Suhrkamp+Verlag&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Rolf_Lamprecht&quot; title=&quot;Rolf Lamprecht&quot;&gt;Rolf Lamprecht&lt;\/a&gt;: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Ich gehe bis nach Karlsruhe&lt;\/cite&gt;. &lt;i&gt;Eine Geschichte des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/i&gt;. Deutsche Verlags-Anstalt\/Spiegel-Verlag, M\u00fcnchen\/Hamburg 2011, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783421045157&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-421-04515-7&lt;\/a&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Rolf+Lamprecht&amp;amp;rft.btitle=Ich+gehe+bis+nach+Karlsruhe&amp;amp;rft.date=2011&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=9783421045157&amp;amp;rft.place=M%C3%BCnchen%2FHamburg&amp;amp;rft.pub=Deutsche+Verlags-Anstalt%2FSpiegel-Verlag&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Michael_Stolleis&quot; title=&quot;Michael Stolleis&quot;&gt;Michael Stolleis&lt;\/a&gt; (Hrsg.): &lt;i&gt;Herzkammern der Republik. Die Deutschen und das Bundesverfassungsgericht.&lt;\/i&gt; Beck, M\u00fcnchen 2011, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783406623776&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-406-62377-6&lt;\/a&gt;.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Uwe_Kranenpohl&quot; title=&quot;Uwe Kranenpohl&quot;&gt;Uwe Kranenpohl&lt;\/a&gt;: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Hinter dem Schleier des Beratungsgeheimnisses. Der Willensbildungs- und Entscheidungsprozess des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/cite&gt;. VS Verlag f\u00fcr Sozialwissenschaften, Wiesbaden 2012, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783531168715&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-531-16871-5&lt;\/a&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Uwe+Kranenpohl&amp;amp;rft.btitle=Hinter+dem+Schleier+des+Beratungsgeheimnisses.+Der+Willensbildungs-+und+Entscheidungsprozess+des+Bundesverfassungsgerichts&amp;amp;rft.date=2012&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=9783531168715&amp;amp;rft.place=Wiesbaden&amp;amp;rft.pub=VS+Verlag+f%C3%BCr+Sozialwissenschaften&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Falk_Jaeger&quot; title=&quot;Falk Jaeger&quot;&gt;Falk Jaeger&lt;\/a&gt; in Verbindung mit dem Bundesverfassungsgericht und dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (Hrsg.): &lt;i&gt;Transparenz und W\u00fcrde. Das Bundesverfassungsgericht und seine Architektur.&lt;\/i&gt; Jovis Verlag, Berlin 2014, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783868592863&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-86859-286-3&lt;\/a&gt;.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Justin Collings: &lt;i&gt;Democracy\u2019s Guardians. A History of the German Federal Constitutional Court, 1951\u20132001.&lt;\/i&gt; Oxford University Press, Oxford 2015, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9780198753377&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-0-19-875337-7&lt;\/a&gt; (englisch).&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Gertrude_L%C3%BCbbe-Wolff&quot; title=&quot;Gertrude L\u00fcbbe-Wolff&quot;&gt;Gertrude L\u00fcbbe-Wolff&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;Wie funktioniert das Bundesverfassungsgericht?&lt;\/i&gt; Universit\u00e4tsverlag Osnabr\u00fcck\/V&amp;amp;R unipress, G\u00f6ttingen 2015, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783847104490&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-8471-0449-0&lt;\/a&gt;.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Thomas_Darnst%C3%A4dt&quot; title=&quot;Thomas Darnst\u00e4dt&quot;&gt;Thomas Darnst\u00e4dt&lt;\/a&gt;: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;\u201eVerschlusssache Karlsruhe\u201c&lt;\/cite&gt;. &lt;i&gt;Die internen Akten des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/i&gt;. Piper, M\u00fcnchen 2018, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783492058759&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-492-05875-9&lt;\/a&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Thomas+Darnst%C3%A4dt&amp;amp;rft.btitle=%E2%80%9EVerschlusssache+Karlsruhe%E2%80%9C&amp;amp;rft.date=2018&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=9783492058759&amp;amp;rft.place=M%C3%BCnchen&amp;amp;rft.pub=Piper&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Ernst_Benda&quot; title=&quot;Ernst Benda&quot;&gt;Ernst Benda&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Eckart_Klein&quot; title=&quot;Eckart Klein&quot;&gt;Eckart Klein&lt;\/a&gt;, Oliver Klein: &lt;i&gt;Verfassungsprozessrecht. Ein Lehr- und Handbuch.&lt;\/i&gt; 4., neu bearbeitete Auflage, C.F. M\u00fcller, Heidelberg 2020, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783811449275&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-8114-4927-5&lt;\/a&gt;.&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Gerhard_Czermak&quot; title=&quot;Gerhard Czermak&quot;&gt;Gerhard Czermak&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;Siebzig Jahre Bundesverfassungsgericht in weltanschaulicher Schieflage. F\u00e4lle, Strukturen, Korrekturm\u00f6glichkeiten&lt;\/i&gt; (=&amp;nbsp;&lt;i&gt;Schriften zum Weltanschauungsrecht&lt;\/i&gt;, Bd. 2). Nomos, Baden-Baden 2021, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783848781942&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-8487-8194-2&lt;\/a&gt;.&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Weblinks&quot;&gt;Weblinks&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;table class=&quot;float-right toccolours schwesterbox&quot; style=&quot;font-size:90%;&quot;&gt;\n\n&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;\n&lt;td colspan=&quot;3&quot; style=&quot;text-align:center; border-bottom: 1px solid #BBBBBB;&quot;&gt;&lt;b&gt;Weitere Inhalte&lt;\/b&gt; in den&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Wikipedia:Schwesterprojekte&quot; title=&quot;Wikipedia:Schwesterprojekte&quot;&gt;Schwesterprojekten&lt;\/a&gt; der Wikipedia:\n&lt;p&gt;\n\n&lt;\/p&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td&gt;&lt;span typeof=&quot;mw:File&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4a\/Commons-logo.svg\/15px-Commons-logo.svg.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;15&quot; height=&quot;20&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4a\/Commons-logo.svg\/22px-Commons-logo.svg.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4a\/Commons-logo.svg\/30px-Commons-logo.svg.png 2x&quot; data-file-width=&quot;1024&quot; data-file-height=&quot;1376&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https:\/\/commons.wikimedia.org\/wiki\/Category:Federal_Constitutional_Court_of_Germany&quot; class=&quot;extiw&quot; title=&quot;commons:Category:Federal Constitutional Court of Germany&quot;&gt;Commons&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;\u2013 Medieninhalte (Kategorie)\n\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td&gt;&lt;span typeof=&quot;mw:File&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c3\/Wiktfavicon_en.svg\/20px-Wiktfavicon_en.svg.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;20&quot; height=&quot;20&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c3\/Wiktfavicon_en.svg\/30px-Wiktfavicon_en.svg.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/c\/c3\/Wiktfavicon_en.svg\/40px-Wiktfavicon_en.svg.png 2x&quot; data-file-width=&quot;16&quot; data-file-height=&quot;16&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https:\/\/de.wiktionary.org\/wiki\/Bundesverfassungsgericht&quot; class=&quot;extiw&quot; title=&quot;wikt:Bundesverfassungsgericht&quot;&gt;Wiktionary&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;\u2013 W\u00f6rterbucheintr\u00e4ge\n\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td&gt;&lt;span typeof=&quot;mw:File&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/24\/Wikinews-logo.svg\/20px-Wikinews-logo.svg.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;20&quot; height=&quot;11&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/24\/Wikinews-logo.svg\/30px-Wikinews-logo.svg.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/2\/24\/Wikinews-logo.svg\/40px-Wikinews-logo.svg.png 2x&quot; data-file-width=&quot;759&quot; data-file-height=&quot;415&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https:\/\/de.wikinews.org\/wiki\/Kategorie:Bundesverfassungsgericht&quot; class=&quot;extiw&quot; title=&quot;n:Kategorie:Bundesverfassungsgericht&quot;&gt;Wikinews&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;\u2013 Nachrichten\n\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td&gt;&lt;span typeof=&quot;mw:File&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4c\/Wikisource-logo.svg\/19px-Wikisource-logo.svg.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;19&quot; height=&quot;20&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4c\/Wikisource-logo.svg\/29px-Wikisource-logo.svg.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/4c\/Wikisource-logo.svg\/38px-Wikisource-logo.svg.png 2x&quot; data-file-width=&quot;410&quot; data-file-height=&quot;430&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;https:\/\/de.wikisource.org\/wiki\/Verfassungen#Entscheidungen_des_Bundesverfassungsgerichts&quot; class=&quot;extiw&quot; title=&quot;s:Verfassungen&quot;&gt;Wikisource&lt;\/a&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;\u2013 Quellen und Volltexte\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;&lt;\/tbody&gt;&lt;\/table&gt;\n&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/&quot;&gt;Offizielle Webpr\u00e4senz des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/a&gt; (mit Datenbank wichtiger Entscheidungen ab 1998)&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/BJNR002430951.html&quot;&gt;Bundesverfassungsgerichtsgesetz (BVerfGG) vom 12.&amp;nbsp;M\u00e4rz 1951&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/opinioiuris.de\/bverfg&quot;&gt;Entscheidungen des BVerfG&lt;\/a&gt; auf OpinioIuris&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/dejure.org\/dienste\/rechtsprechung?gericht=BVerfG&quot;&gt;Rechtsprechungs\u00fcbersicht des BVerfG&lt;\/a&gt; auf dejure.org&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/dfr_bvbd100.html&quot;&gt;Entscheidungen des BVerfG&lt;\/a&gt; \u2013 Datenbank des Projekts Deutschsprachiges Fallrecht (DFR)&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundestag.de\/resource\/blob\/274408\/74bfb27e5f97018563d897844a80b1f0\/kapitel_10_06_f__r_nichtig_oder_verfassungswidrig_erkl__rte_bundesgesetze-pdf-data.pdf&quot;&gt;&lt;i&gt;F\u00fcr nichtig oder verfassungswidrig erkl\u00e4rte Bundesgesetze.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (PDF; 581&amp;nbsp;kB; 30&amp;nbsp;Seiten) &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutscher_Bundestag&quot; title=&quot;Deutscher Bundestag&quot;&gt;Deutscher Bundestag&lt;\/a&gt;, Stand: 31. M\u00e4rz 2022, Auszug aus dem Datenhandbuch&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundestag.de\/richterwahl&quot;&gt;&lt;i&gt;Wahlausschuss f\u00fcr die Richter des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Webseite des Deutschen Bundestages&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Hans_Vorl%C3%A4nder&quot; title=&quot;Hans Vorl\u00e4nder&quot;&gt;Hans Vorl\u00e4nder&lt;\/a&gt;: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bpb.de\/apuz\/33164\/regiert-karlsruhe-mit-das-bundesverfassungs-gericht-zwischen-recht-und-politik?p=all&quot;&gt;&lt;i&gt;Regiert Karlsruhe mit? Das Bundesverfassungsgericht zwischen Recht und Politik&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundeszentrale_f%C3%BCr_politische_Bildung&quot; title=&quot;Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung&quot;&gt;bpb&lt;\/a&gt;, 19. August 2011&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Joachim Wieland: &lt;span style=&quot;display:none&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/deadurl.invalid\/http:\/\/www.uni-bielefeld.de\/presse\/fomag\/S22_27.pdf&quot;&gt;@1&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display:none&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.uni-bielefeld.de\/presse\/fomag\/S22_27.pdf&quot;&gt;@2&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display:none&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Vorlage:Toter_Link\/www.uni-bielefeld.de&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Vorlage:Toter Link\/www.uni-bielefeld.de (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;Vorlage:Toter Link\/www.uni-bielefeld.de&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.uni-bielefeld.de\/presse\/fomag\/S22_27.pdf&quot;&gt;&lt;i&gt;Der Zugang des B\u00fcrgers zum Bundesverfassungsgericht&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; &lt;small&gt;(&lt;a href=&quot;\/wiki\/Wikipedia:Defekte_Weblinks&quot; title=&quot;Wikipedia:Defekte Weblinks&quot;&gt;Seite nicht mehr abrufbar&lt;\/a&gt;. &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/timetravel.mementoweb.org\/list\/2010\/http:\/\/www.uni-bielefeld.de\/presse\/fomag\/S22_27.pdf&quot;&gt;Suche in Webarchiven&lt;\/a&gt;)&lt;\/small&gt; (PDF; 246&amp;nbsp;kB)&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;Hans Vorl\u00e4nder (Hrsg.): &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.konstitutionalismus.de\/uni\/pubs\/Herrmann,_Akte_der_Selbstautorisierung_als_Grundstock_institutioneller_Macht_von_Verfassungsgerichten.pdf&quot;&gt;&lt;i&gt;Die Deutungsmacht der Verfassungsgerichtsbarkeit&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (PDF; 365&amp;nbsp;kB), VS Verlag, 2006, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/353113745X&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-531-13745-X&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;\n&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesarchiv.de\/cocoon\/barch\/1\/k\/k1953k\/kap1_2\/kap2_30\/para3_8.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Stellung des Bundesverfassungsgerichts (Vorlagen des Bundesministers der Justiz vom 13. April und 15. Mai 1953)&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Kabinettsprotokolle 1953, Website des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesarchiv_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundesarchiv (Deutschland)&quot;&gt;Bundesarchivs&lt;\/a&gt; (abgerufen am 18. August 2021)&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;\n&lt;h2&gt;&lt;span class=&quot;mw-headline&quot; id=&quot;Einzelnachweise&quot;&gt;Einzelnachweise&lt;\/span&gt;&lt;\/h2&gt;\n&lt;div class=&quot;mw-references-wrap mw-references-columns&quot;&gt;&lt;ol class=&quot;references&quot;&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-1&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-1&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/DE\/Das-Gericht\/Zeitstrahl\/zeitstrahl_node.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Meilensteine in der Geschichte des Bundesverfassungsgerichts.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; Abgerufen am 14.&amp;nbsp;Februar 2016&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Meilensteine+in+der+Geschichte+des+Bundesverfassungsgerichts&amp;amp;rft.description=Meilensteine+in+der+Geschichte+des+Bundesverfassungsgerichts&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FDE%2FDas-Gericht%2FZeitstrahl%2Fzeitstrahl_node.html&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;br&gt;\n&lt;a href=&quot;\/wiki\/Ferdinand_Kirchhof&quot; title=&quot;Ferdinand Kirchhof&quot;&gt;Ferdinand Kirchhof&lt;\/a&gt;, Vizepr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/web.archive.org\/web\/20120118205635\/https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/aktuell\/60jahre-begruessung-vizepraesident.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Begr\u00fc\u00dfung zum Festakt aus Anlass des 60-j\u00e4hrigen Bestehens des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (&lt;a href=&quot;\/wiki\/Web-Archivierung#Begrifflichkeiten&quot; title=&quot;Web-Archivierung&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#303030!important&quot;&gt;Memento&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt; vom 18. Januar 2012 im &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Internet_Archive&quot; title=&quot;Internet Archive&quot;&gt;Internet Archive&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;)&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-2&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-2&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundeshaushalt.de\/fileadmin\/user_upload\/BHH%202021%20gesamt.pdf&quot;&gt;&lt;i&gt;Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2021 (Haushaltsgesetz 2021).&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (PDF; 34,1&amp;nbsp;MB) In: &lt;i&gt;bundeshaushalt.de.&lt;\/i&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesministerium_der_Finanzen&quot; title=&quot;Bundesministerium der Finanzen&quot;&gt;Bundesministerium der Finanzen&lt;\/a&gt; (BMF), 21.&amp;nbsp;Dezember 2020, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap;&quot;&gt;S. 18&lt;\/span&gt;,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 13.&amp;nbsp;Juni 2021&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Gesetz+%C3%BCber+die+Feststellung+des+Bundeshaushaltsplans+f%C3%BCr+das+Haushaltsjahr+2021+%28Haushaltsgesetz+2021%29&amp;amp;rft.description=Gesetz+%C3%BCber+die+Feststellung+des+Bundeshaushaltsplans+f%C3%BCr+das+Haushaltsjahr+2021+%28Haushaltsgesetz+2021%29&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundeshaushalt.de%2Ffileadmin%2Fuser_upload%2FBHH%25202021%2520gesamt.pdf&amp;amp;rft.publisher=%5B%5BBundesministerium+der+Finanzen%5D%5D+%28BMF%29&amp;amp;rft.date=2020-12-21&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-3&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-3&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;Horst P\u00f6tzsch: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bpb.de\/themen\/politisches-system\/deutsche-demokratie\/39394\/bundesverfassungsgericht-und-verfassungsgerichte-der-laender\/&quot;&gt;&lt;i&gt;Deutsche Demokratie.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Bundesverfassungsgericht und Verfassungsgerichte der L\u00e4nder. &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundeszentrale_f%C3%BCr_politische_Bildung&quot; title=&quot;Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung&quot;&gt;Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung&lt;\/a&gt;, 15.&amp;nbsp;Dezember 2009,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 28.&amp;nbsp;Juli 2023&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Deutsche+Demokratie&amp;amp;rft.description=Deutsche+Demokratie&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bpb.de%2Fthemen%2Fpolitisches-system%2Fdeutsche-demokratie%2F39394%2Fbundesverfassungsgericht-und-verfassungsgerichte-der-laender%2F&amp;amp;rft.creator=Horst+P%C3%B6tzsch&amp;amp;rft.publisher=%5B%5BBundeszentrale+f%C3%BCr+politische+Bildung%5D%5D&amp;amp;rft.date=2009-12-15&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-4&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-4&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Ernst_Benda&quot; title=&quot;Ernst Benda&quot;&gt;Ernst Benda&lt;\/a&gt;\/&lt;a href=&quot;\/wiki\/Eckart_Klein&quot; title=&quot;Eckart Klein&quot;&gt;Eckart Klein&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;Verfassungsprozessrecht&lt;\/i&gt;, 4. Auflage, C.F. M\u00fcller, Heidelberg 2020, \u00a7&amp;nbsp;4 I, Rn. 116&amp;nbsp;ff.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-5&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-5&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Klaus Schlaich, Stefan Korioth: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Das Bundesverfassungsgericht: Stellung, Verfahren, Entscheidungen&lt;\/cite&gt;. C.H. Beck, 2019, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783406746888&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-406-74688-8&lt;\/a&gt;, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;Rn.&amp;nbsp;32&lt;\/span&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Digital_Object_Identifier&quot; title=&quot;Digital Object Identifier&quot;&gt;doi&lt;\/a&gt;:&lt;span class=&quot;uri-handle&quot; style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/doi.org\/10.17104\/9783406746888&quot;&gt;10.17104\/9783406746888&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/elibrary.vahlen.de\/index.php?doi=10.17104\/9783406746888&quot;&gt;vahlen.de&lt;\/a&gt; [abgerufen am 23.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2022]).&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Klaus+Schlaich%2C+Stefan+Korioth&amp;amp;rft.btitle=Das+Bundesverfassungsgericht%3A+Stellung%2C+Verfahren%2C+Entscheidungen&amp;amp;rft.date=2019&amp;amp;rft.doi=10.17104%2F9783406746888&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=9783406746888&amp;amp;rft.pub=C.H.+Beck&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-6&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-6&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_93.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Art. 93 Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; [Bundesverfassungsgericht, Zust\u00e4ndigkeit]. In: &lt;i&gt;Website des Bundesamt f\u00fcr Justiz \u2013 Kompetenzzentrum Rechtsinformationssystem des Bundes.&lt;\/i&gt; Bundesministerium der Justiz, 23.&amp;nbsp;Mai 1949,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 28.&amp;nbsp;Juli 2023&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Art.+93+Grundgesetz+f%C3%BCr+die+Bundesrepublik+Deutschland&amp;amp;rft.description=Art.+93+Grundgesetz+f%C3%BCr+die+Bundesrepublik+Deutschland&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.gesetze-im-internet.de%2Fgg%2Fart_93.html&amp;amp;rft.publisher=Bundesministerium+der+Justiz&amp;amp;rft.date=1949-05-23&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-7&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-7&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/BJNR002430951.html#BJNR002430951BJNG000402305&quot;&gt;&lt;i&gt;\u00a7 13 Gesetz \u00fcber das Bundesverfassungsgericht.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; [Zust\u00e4ndigkeit des Gerichts]. In: &lt;i&gt;Website des Bundesamt f\u00fcr Justiz \u2013 Kompetenzzentrum Rechtsinformationssystem des Bundes.&lt;\/i&gt; Bundesministerium der Justiz, 12.&amp;nbsp;Mai 1951,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 28.&amp;nbsp;Juli 2023&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=%C2%A7+13+Gesetz+%C3%BCber+das+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.description=%C2%A7+13+Gesetz+%C3%BCber+das+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.gesetze-im-internet.de%2Fbverfgg%2FBJNR002430951.html%23BJNR002430951BJNG000402305&amp;amp;rft.publisher=Bundesministerium+der+Justiz&amp;amp;rft.date=1951-05-12&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-8&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-8&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2021\/07\/es20210720_2bve000420.html&quot;&gt;BVerfG, Beschluss des Zweiten Senats vom 20. Juli 2021 \u2013 2 BvE 4\/20 -, Rn. 1-36&lt;\/a&gt;; BVerfGE 159, 26-39.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-9&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-9&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bpb.de\/kurz-knapp\/hintergrund-aktuell\/340865\/70-jahre-bundesverfassungsgericht\/&quot;&gt;&lt;i&gt;70 Jahre Bundesverfassungsgericht.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, 28.&amp;nbsp;September 2021,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 29.&amp;nbsp;Juli 2023&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=70+Jahre+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.description=70+Jahre+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bpb.de%2Fkurz-knapp%2Fhintergrund-aktuell%2F340865%2F70-jahre-bundesverfassungsgericht%2F&amp;amp;rft.publisher=Bundeszentrale+f%C3%BCr+politische+Bildung&amp;amp;rft.date=2021-09-28&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-10&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-10&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Klaus Schubert\/Martina Klein (Hrsg.): &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bpb.de\/kurz-knapp\/lexika\/politiklexikon\/17256\/bundesverfassungsgericht-bverfg\/&quot;&gt;&lt;i&gt;Bundesverfassungsgericht (BVerfG)&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;. In: &lt;i&gt;Das Politiklexikon.&lt;\/i&gt; 7., aktual. u. erw. Aufl., Dietz, Bonn 2020. Lizenzausgabe: Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, Bonn.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-11&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-11&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;Jonas Heimbach, Pressesprecher des Bundesverfassungsgerichts: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/DE\/Homepage\/_zielgruppeneinstieg\/Merkblatt\/Merkblatt_node.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Merkblatt \u00fcber die Verfassungsbeschwerde zum Bundesverfassungsgericht.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;Website des Bundesverfassungsgerichts.&lt;\/i&gt; Bundesverfassungsgericht,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 29.&amp;nbsp;Juli 2023&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Merkblatt+%C3%BCber+die+Verfassungsbeschwerde+zum+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.description=Merkblatt+%C3%BCber+die+Verfassungsbeschwerde+zum+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FDE%2FHomepage%2F_zielgruppeneinstieg%2FMerkblatt%2FMerkblatt_node.html&amp;amp;rft.creator=Jonas+Heimbach%2C+Pressesprecher+des+Bundesverfassungsgerichts&amp;amp;rft.publisher=Bundesverfassungsgericht&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-12&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-12&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;Ekaterina Yustus: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/publishup.uni-potsdam.de\/frontdoor\/index\/index\/docId\/6593&quot;&gt;&lt;i&gt;Status und Aufgaben des Bundesverfassungsgerichts.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;Website des Publikationsportals an der Universit\u00e4t Potsdam.&lt;\/i&gt; Universit\u00e4t Potsdam, 18.&amp;nbsp;Oktober 2013,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 29.&amp;nbsp;Juli 2023&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Status+und+Aufgaben+des+Bundesverfassungsgerichts&amp;amp;rft.description=Status+und+Aufgaben+des+Bundesverfassungsgerichts&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fpublishup.uni-potsdam.de%2Ffrontdoor%2Findex%2Findex%2FdocId%2F6593&amp;amp;rft.creator=Ekaterina+Yustus&amp;amp;rft.publisher=Universit%C3%A4t+Potsdam&amp;amp;rft.date=2013-10-18&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-13&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-13&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Simon Kempny: &lt;i&gt;Die Staatsfinanzierung nach der Paulskirchenverfassung. Eine Untersuchung des Finanz- und Steuerverfassungsrechts der Verfassung des deutschen Reiches vom 28. M\u00e4rz 1849.&lt;\/i&gt; T\u00fcbingen 2011, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783161508141&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-16-150814-1&lt;\/a&gt;, S. 42\u201354.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-Wesel-14&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;\u2191 &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-Wesel_14-0&quot;&gt;a&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-Wesel_14-1&quot;&gt;b&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-Wesel_14-2&quot;&gt;c&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-Wesel_14-3&quot;&gt;d&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-Wesel_14-4&quot;&gt;e&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Uwe_Wesel&quot; title=&quot;Uwe Wesel&quot;&gt;Uwe Wesel&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;Geschichte des Rechts. Von den Fr\u00fchformen bis zur Gegenwart&lt;\/i&gt;. 3., \u00fcberarbeitete und erweiterte Auflage, Beck, M\u00fcnchen 2006, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3406475434&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-406-47543-4&lt;\/a&gt;, S. 559&amp;nbsp;f.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-15&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-15&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;Hans-Joachim He\u00dfler: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bayern.verfassungsgerichtshof.de\/bayverfgh\/geschichte\/geschichte.php&quot;&gt;&lt;i&gt;Geschichte.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; III. Errichtung des Staatsgerichtshofs am 30. M\u00e4rz 1850. In: &lt;i&gt;Website des Bayerischen Verfassungsgerichtshofs.&lt;\/i&gt; Bayerischer Verfassungsgerichtshof,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 29.&amp;nbsp;Juli 2023&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Geschichte&amp;amp;rft.description=Geschichte&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bayern.verfassungsgerichtshof.de%2Fbayverfgh%2Fgeschichte%2Fgeschichte.php&amp;amp;rft.creator=Hans-Joachim+He%C3%9Fler&amp;amp;rft.publisher=Bayerischer+Verfassungsgerichtshof&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-16&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-16&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/web.archive.org\/web\/20200328220340\/http:\/\/www.bund.de\/SharedDocs\/PDF\/Abkuerzungsverzeichnis-des-Bundes.pdf?__blob=publicationFile&quot;&gt;&lt;i&gt;Abk\u00fcrzungsverzeichnis.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (PDF; 49&amp;nbsp;kB) &lt;i&gt;Abk\u00fcrzungen f\u00fcr die Verfassungsorgane, die obersten Bundesbeh\u00f6rden und die obersten Gerichtsh\u00f6fe des Bundes&lt;\/i&gt;. &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesverwaltungsamt&quot; title=&quot;Bundesverwaltungsamt&quot;&gt;Bundesverwaltungsamt&lt;\/a&gt; (BVA), archiviert vom &lt;style data-mw-deduplicate=&quot;TemplateStyles:r235239667&quot;&gt;.mw-parser-output .dewiki-iconexternal&gt;a{background-position:center right;background-repeat:no-repeat}body.skin-minerva .mw-parser-output .dewiki-iconexternal&gt;a{background-image:url(&quot;https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/a\/a4\/OOjs_UI_icon_external-link-ltr-progressive.svg&quot;)!important;background-size:10px;padding-right:13px!important}body.skin-timeless .mw-parser-output .dewiki-iconexternal&gt;a,body.skin-monobook .mw-parser-output .dewiki-iconexternal&gt;a{background-image:url(&quot;https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/3\/30\/MediaWiki_external_link_icon.svg&quot;)!important;padding-right:13px!important}body.skin-vector .mw-parser-output .dewiki-iconexternal&gt;a{background-image:url(&quot;https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/9\/96\/Link-external-small-ltr-progressive.svg&quot;)!important;background-size:0.857em;padding-right:1em!important}&lt;\/style&gt;&lt;span class=&quot;dewiki-iconexternal&quot;&gt;&lt;a class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/redirecter.toolforge.org\/?url=http%3A%2F%2Fwww.bund.de%2FSharedDocs%2FPDF%2FAbkuerzungsverzeichnis-des-Bundes.pdf%3F__blob%3DpublicationFile&quot;&gt;Original&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am &lt;span style=&quot;white-space:nowrap;&quot;&gt;28.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2020&lt;\/span&gt;&lt;span&gt;;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 26.&amp;nbsp;Januar 2016&lt;\/span&gt; (Stand: M\u00e4rz 2015).&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Abk%C3%BCrzungsverzeichnis&amp;amp;rft.description=Abk%C3%BCrzungsverzeichnis&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fweb.archive.org%2Fweb%2F20200328220340%2Fhttp%3A%2F%2Fwww.bund.de%2FSharedDocs%2FPDF%2FAbkuerzungsverzeichnis-des-Bundes.pdf%3F__blob%3DpublicationFile&amp;amp;rft.publisher=%5B%5BBundesverwaltungsamt%5D%5D+%28BVA%29&amp;amp;rft.source=http:\/\/www.bund.de\/SharedDocs\/PDF\/Abkuerzungsverzeichnis-des-Bundes.pdf?__blob=publicationFile&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-17&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-17&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Dieter_Grimm&quot; title=&quot;Dieter Grimm&quot;&gt;Dieter Grimm&lt;\/a&gt;, &lt;i&gt;Verfassungsgerichtsbarkeit&lt;\/i&gt;, 2021, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3518299573&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-518-29957-3&lt;\/a&gt;, S. 16.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-18&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-18&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Jutta_Limbach&quot; title=&quot;Jutta Limbach&quot;&gt;Jutta Limbach&lt;\/a&gt;: &lt;i&gt;Das Bundesverfassungsgericht&lt;\/i&gt;, 2. Auflage, C.H. Beck, M\u00fcnchen 2010, S. 14; &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.planet-wissen.de\/geschichte\/menschenrechte\/geschichte_der_verfassung_in_deutschland\/pwiegeschichtedesbundesverfassungsgerichts100.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Geschichte des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; auf &lt;a href=&quot;\/wiki\/Planet_Wissen&quot; title=&quot;Planet Wissen&quot;&gt;Planet Wissen&lt;\/a&gt;, abgerufen am 11. M\u00e4rz 2013.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-19&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-19&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;i&gt;Aktuell \u201992 \u2013 Das Lexikon der Gegenwart&lt;\/i&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3611002224&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-611-00222-4&lt;\/a&gt;, S. 89.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-20&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-20&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;BVerfG: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/DE\/Verfahren\/Jahresstatistiken\/2017\/statistik_2017_node.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Jahresstatistik 2017.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; Abgerufen am 28.&amp;nbsp;April 2018&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Jahresstatistik+2017&amp;amp;rft.description=Jahresstatistik+2017&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FDE%2FVerfahren%2FJahresstatistiken%2F2017%2Fstatistik_2017_node.html&amp;amp;rft.creator=BVerfG&amp;amp;rft.date=&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-21&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-21&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Stadt Karlsruhe Stadtarchiv (Hrsg.): &lt;i&gt;Karlsruhe. Die Stadtgeschichte.&lt;\/i&gt; Badenia, Karlsruhe 1998, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3761703538&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-7617-0353-8&lt;\/a&gt;, S. 591\u2013593.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-22&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-22&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/DE\/Gebaeude\/gebaeude_node.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Geb\u00e4ude \u2013 Vom Prinz-Max-Palais in den Schlossbezirk&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Website des Bundesverfassungsgerichts, abgerufen am 13. Januar 2015.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-23&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-23&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Stadt Karlsruhe Stadtarchiv (Hrsg.): &lt;i&gt;Karlsruhe. Die Stadtgeschichte.&lt;\/i&gt; Karlsruhe 1998, S. 594.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-dpfl2008-24&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;\u2191 &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-dpfl2008_24-0&quot;&gt;a&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-dpfl2008_24-1&quot;&gt;b&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-dpfl2008_24-2&quot;&gt;c&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Clemens Kieser: &lt;i&gt;\u201eZweckm\u00e4\u00dfigkeit und Ruhe\u201c \u2013 Das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe.&lt;\/i&gt; In: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Denkmalpflege_in_Baden-W%C3%BCrttemberg&quot; title=&quot;Denkmalpflege in Baden-W\u00fcrttemberg&quot;&gt;Denkmalpflege in Baden-W\u00fcrttemberg&lt;\/a&gt; 4\/2008, S. 210\u2013215 (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/journals.ub.uni-heidelberg.de\/index.php\/nbdpfbw\/article\/download\/11904\/5761&quot;&gt;PDF; 1,6&amp;nbsp;MB&lt;\/a&gt;); Klaus Jan Philipp: &lt;i&gt;Das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe \u2013 Prolegomena zu einer Stilgeschichte der Nachkriegsarchitektur&lt;\/i&gt;. In: &lt;a href=&quot;\/wiki\/INSITU_(Zeitschrift)&quot; title=&quot;INSITU (Zeitschrift)&quot;&gt;INSITU&lt;\/a&gt; 2018\/1, &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Internationale_Standardnummer_f%C3%BCr_fortlaufende_Sammelwerke&quot; title=&quot;Internationale Standardnummer f\u00fcr fortlaufende Sammelwerke&quot;&gt;ISSN&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/zdb-katalog.de\/list.xhtml?t=iss%3D%221866-959X%22&amp;amp;key=cql&quot;&gt;1866-959X&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;, S. 131\u2013142.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-25&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-25&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Hans-J\u00fcrgen Papier, Thorsten B\u00fcrklin, Jutta Limbach, Michael Wilkens: &lt;i&gt;Das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe. Architektur und Rechtsprechung.&lt;\/i&gt; Hrsg. vom Verein der Richter des Bundesverfassungsgerichts e.&amp;nbsp;V. Birkh\u00e4user, Basel 2004, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3764369493&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-7643-6949-3&lt;\/a&gt; (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/books.google.de\/books?id=_n5aKCsMqdQC&amp;amp;pg=PAfrontcover#v=onepage&quot;&gt;Vorschau&lt;\/a&gt; in der Google-Buchsuche).&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-26&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-26&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Vgl. &lt;i&gt;Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Bauwelt_(Zeitschrift)&quot; title=&quot;Bauwelt (Zeitschrift)&quot;&gt;Bauwelt&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;, Nr.&amp;nbsp;48, 1969, S. 1714\u20131722 (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.bauwelt.de\/dl\/745643\/Bundesverfassungsgericht_Karlsruhe_Baumgarten.pdf&quot;&gt;PDF; 4,7&amp;nbsp;MB&lt;\/a&gt;); Klaus Jan Philipp: &lt;i&gt;Das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe \u2013 Prolegomena zu einer Stilgeschichte der Nachkriegsarchitektur&lt;\/i&gt;. In: INSITU 2018\/1, S. 131\u2013142.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-27&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-27&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;G\u00fcnter Baumann: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.portalkunstgeschichte.de\/meldung\/Der-Bildhauer-Hans-Kindermann-Foyer-des-EnBW-Gebaeude-Karlsruhe-bis-1-Februar-2013-5501.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Der Bildhauer Hans Kindermann, Foyer des EnBW-Geb\u00e4udes, Karlsruhe, bis 1. Februar 2013.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Ausstellungsbesprechung vom 20. Januar 2013 im Portal &lt;i&gt;portalkunstgeschichte.de&lt;\/i&gt;, abgerufen am 9. M\u00e4rz 2014.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-28&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-28&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/web1.karlsruhe.de\/db\/kulturdenkmale\/detail.php?id=02689&amp;amp;strasse=Schlossbezirk%203%20%28Flst.%201\/1%29&quot;&gt;Eintrag zum Bundesverfassungsgericht&lt;\/a&gt; in der Datenbank der Kulturdenkmale der Stadt Karlsruhe. Abgerufen am 28. Dezember 2013.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-29&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-29&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/web1.karlsruhe.de\/db\/kulturdenkmale\/detail.php?id=02992&amp;amp;strasse=Hans-Thoma-Str.%206%20%28Flst.1%29&quot;&gt;Eintrag zum Botanischen Garten&lt;\/a&gt; in der Datenbank der Kulturdenkmale der Stadt Karlsruhe. Abgerufen am 28. Dezember 2013.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-30&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-30&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;Rainer Hennl: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/web.archive.org\/web\/20141129111411\/http:\/\/www.schule-bw.de\/unterricht\/faecheruebergreifende_themen\/landeskunde\/modelle\/epochen\/zeitgeschichte\/bundesrepublik\/demokratie\/1hintergrundinfo.htm&quot;&gt;&lt;i&gt;Der Karlsruher Beitrag zur \u201eStra\u00dfe der Demokratie\u201c.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; &lt;i&gt;\u201eVerfassung und Recht\u201c \u2013 Hintergrundinformationen&lt;\/i&gt;. In: &lt;i&gt;schule-bw.de.&lt;\/i&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Landesbildungsserver_Baden-W%C3%BCrttemberg&quot; title=&quot;Landesbildungsserver Baden-W\u00fcrttemberg&quot;&gt;Landesbildungsserver Baden-W\u00fcrttemberg&lt;\/a&gt;, 6.&amp;nbsp;August 2013, archiviert vom &lt;link rel=&quot;mw-deduplicated-inline-style&quot; href=&quot;mw-data:TemplateStyles:r235239667&quot;&gt;&lt;span class=&quot;dewiki-iconexternal&quot;&gt;&lt;a class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/redirecter.toolforge.org\/?url=http%3A%2F%2Fwww.schule-bw.de%2Funterricht%2Ffaecheruebergreifende_themen%2Flandeskunde%2Fmodelle%2Fepochen%2Fzeitgeschichte%2Fbundesrepublik%2Fdemokratie%2F1hintergrundinfo.htm&quot;&gt;Original&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am &lt;span style=&quot;white-space:nowrap;&quot;&gt;29.&amp;nbsp;November 2014&lt;\/span&gt;&lt;span&gt;;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 2.&amp;nbsp;Oktober 2018&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Der+Karlsruher+Beitrag+zur+%E2%80%9EStra%C3%9Fe+der+Demokratie%E2%80%9C&amp;amp;rft.description=Der+Karlsruher+Beitrag+zur+%E2%80%9EStra%C3%9Fe+der+Demokratie%E2%80%9C&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fweb.archive.org%2Fweb%2F20141129111411%2Fhttp%3A%2F%2Fwww.schule-bw.de%2Funterricht%2Ffaecheruebergreifende_themen%2Flandeskunde%2Fmodelle%2Fepochen%2Fzeitgeschichte%2Fbundesrepublik%2Fdemokratie%2F1hintergrundinfo.htm&amp;amp;rft.creator=Rainer+Hennl&amp;amp;rft.publisher=%5B%5BLandesbildungsserver+Baden-W%C3%BCrttemberg%5D%5D&amp;amp;rft.date=2013-08-06&amp;amp;rft.source=http:\/\/www.schule-bw.de\/unterricht\/faecheruebergreifende_themen\/landeskunde\/modelle\/epochen\/zeitgeschichte\/bundesrepublik\/demokratie\/1hintergrundinfo.htm&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-31&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-31&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/bundesverfassungsgericht-karlsruhe-bleibt-residenz-des-rechts\/184438.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Bundesverfassungsgericht: Karlsruhe bleibt \u201eResidenz des Rechts\u201c.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Tagesspiegel_Online&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Tagesspiegel Online&quot;&gt;Tagesspiegel Online&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;, 6. Dezember 2000, abgerufen am 6. Juni 2013.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-32&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-32&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Bundesverfassungsgericht \u2013 Pressestelle: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.bundesverfassungsgericht.net\/pressemitteilungen\/bvg07-049.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Feierstunde anl\u00e4sslich der Einweihung des Erweiterungsbaus des Bundesverfassungsgerichts.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Pressemitteilung Nr.&amp;nbsp;49\/2007 vom 7. Mai 2007.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-33&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-33&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Stefan Jehle: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.stuttgarter-zeitung.de\/inhalt.das-bundesverfassungsgericht-in-karlsruhe-die-letzte-instanz.9a6cbb56-b665-4833-ba0d-1ebf5745e316.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe: Die letzte Instanz&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Stuttgarter_Zeitung&quot; title=&quot;Stuttgarter Zeitung&quot;&gt;Stuttgarter Zeitung&lt;\/a&gt; vom 26. September 2014.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-34&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-34&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Das Gel\u00e4nde an der Rintheimer Querallee&amp;nbsp;11 geh\u00f6rt jedoch nicht zur Waldstadt, sondern zur benachbarten &lt;a href=&quot;\/wiki\/Oststadt_(Karlsruhe)&quot; title=&quot;Oststadt (Karlsruhe)&quot;&gt;Oststadt&lt;\/a&gt;. Die Rintheimer Querallee bildet die Grenze zwischen beiden Stadtteilen; vgl. Stadtteilplan &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.karlsruhe.de\/b4\/stadtteile\/osten\/oststadt&quot;&gt;Karlsruher Oststadt&lt;\/a&gt;, abgerufen am 13. M\u00e4rz 2013.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-pmsan2011-35&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-pmsan2011_35-0&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2011\/bvg11-038.html&quot;&gt;Pressemitteilung des Gerichts vom 21. Juni 2011: &lt;i&gt;Grundsanierung des Bundesverfassungsgerichts \u2013 Tempor\u00e4rer Amtssitz&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, dort als \u201eBundesverfassungsgericht Waldstadt\u201c bezeichnet.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-36&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-36&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2014\/bvg14-080.html&quot;&gt;Pressemitteilung des Gerichts vom 18. September 2014: &lt;i&gt;Das Bundesverfassungsgericht zieht zur\u00fcck in den Karlsruher Schlossbezirk.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-37&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-37&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Vgl. &lt;a href=&quot;\/wiki\/Josef_Isensee&quot; title=&quot;Josef Isensee&quot;&gt;Josef Isensee&lt;\/a&gt;, &lt;i&gt;Bundesverfassungsgericht \u2013 Von der Unvermeidlichkeit des Vertrauens&lt;\/i&gt;, in: Anton Rauscher (Hrsg.), &lt;i&gt;Gesellschaft ohne Grundkonsens?&lt;\/i&gt; (= &lt;i&gt;M\u00f6nchengladbacher Gespr\u00e4che. &lt;\/i&gt; Band 17). Bachem, K\u00f6ln 1997, S. 81&amp;nbsp;ff., hier S. 97&amp;nbsp;f., 99&amp;nbsp;f.; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Christian_Starck&quot; title=&quot;Christian Starck&quot;&gt;Christian Starck&lt;\/a&gt; (Hrsg.), &lt;i&gt;Bundesverfassungsgericht und Grundgesetz. Festgabe aus Anla\u00df des 25j\u00e4hrigen Bestehens des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/i&gt;, Bd. I, Mohr, T\u00fcbingen 1976, S.&amp;nbsp;73; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hans_Hugo_Klein&quot; title=&quot;Hans Hugo Klein&quot;&gt;Hans Hugo Klein&lt;\/a&gt;, &lt;i&gt;Das Bundesverfassungsgericht&lt;\/i&gt;, in: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Hans-Peter_Schwarz_(Historiker)&quot; title=&quot;Hans-Peter Schwarz (Historiker)&quot;&gt;Hans-Peter Schwarz&lt;\/a&gt; (Hrsg.), &lt;i&gt;Die Bundesrepublik Deutschland. Eine Bilanz nach 60 Jahren&lt;\/i&gt;, B\u00f6hlau, K\u00f6ln\/Weimar\/Wien 2008, S.&amp;nbsp;319\u2013332, hier &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/books.google.de\/books?id=OThqlaLQjFIC&amp;amp;pg=PA323&quot;&gt;S. 323&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-38&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-38&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Die vor Inkrafttreten der Gesetzes\u00e4nderung am 25. Dezember 1970 im Amt befindlichen Richter konnten noch einmal f\u00fcr zw\u00f6lf Jahre, l\u00e4ngstens bis zur Altersgrenze, wiedergew\u00e4hlt werden. (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv040356.html#&quot;&gt;BVerfGE 40, 356&lt;\/a&gt; \u2013 Besetzung der Richterbank, Absatz-Nr.&amp;nbsp;4)&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-39&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-39&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;15 Abs.&amp;nbsp;1 BVerfGG.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-40&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-40&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundestag.de\/ausschuesse\/weitere_gremien\/Wahlausschuss&quot;&gt;Deutscher Bundestag \u2013 Wahlausschuss&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-41&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-41&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.faz.net\/aktuell\/politik\/inland\/enttaeuschend-lammert-fuer-aenderung-der-wahl-der-verfassungsrichter-11820252.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Lammert f\u00fcr \u00c4nderung der Wahl der Verfassungsrichter.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Meldung auf &lt;a href=&quot;\/wiki\/FAZ.NET&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;FAZ.NET&quot;&gt;FAZ.NET&lt;\/a&gt; vom 14. Juli 2012, abgerufen am 14. Juli 2012.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-42&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-42&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Gabriela M. Sieck, Carmen Sinnukrot: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundestag.de\/blob\/189672\/b56ac462bac28ad61cf0d3fa011f77f4\/die_wahl_von_richtern_des_bundesverfassungsgerichts-data.pdf&quot;&gt;&lt;i&gt;Die Wahl von Richtern des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (PDF; 91&amp;nbsp;kB), &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wissenschaftliche_Dienste_des_Deutschen_Bundestages&quot; title=&quot;Wissenschaftliche Dienste des Deutschen Bundestages&quot;&gt;Wissenschaftliche Dienste des Deutschen Bundestages&lt;\/a&gt;, Nr. 37\/06, 11. September 2006. Abgerufen am 9. Dezember 2015.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-43&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-43&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Christian Rath: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Verfassungsrichter-Wahl: Werden die Gr\u00fcnen ausgebremst?&lt;\/cite&gt; In: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Legal_Tribune_Online&quot; title=&quot;Legal Tribune Online&quot;&gt;Legal Tribune Online&lt;\/a&gt;&lt;\/cite&gt;. 12.&amp;nbsp;Februar 2018 (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.lto.de\/recht\/justiz\/j\/wahl-verfassungsrichter-gruene-vorschlagsrecht-eichberger-nachfolge\/&quot;&gt;lto.de&lt;\/a&gt; [abgerufen am 12.&amp;nbsp;Februar 2018]).&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.atitle=Verfassungsrichter-Wahl%3A+Werden+die+Gr%C3%BCnen+ausgebremst%3F&amp;amp;rft.au=Christian+Rath&amp;amp;rft.btitle=Legal+Tribune+Online&amp;amp;rft.date=2018-02-12&amp;amp;rft.genre=book&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-44&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-44&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;Christian Rath: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.lto.de\/recht\/hintergruende\/h\/neue-verfassungsrichter-bverfg-wahl-ampel-2022-karlsruhe-martin-eifert-rhona-fetzer-thomas-offenloch\/&quot;&gt;&lt;i&gt;Ein Trio f\u00fcr Karlsruhe. Neue Verfassungsrichter:innen.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;LTO.&lt;\/i&gt; 9.&amp;nbsp;Dezember 2022,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 24.&amp;nbsp;Dezember 2022&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Ein+Trio+f%C3%BCr+Karlsruhe.+Neue+Verfassungsrichter%3Ainnen&amp;amp;rft.description=Ein+Trio+f%C3%BCr+Karlsruhe.+Neue+Verfassungsrichter%3Ainnen&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.lto.de%2Frecht%2Fhintergruende%2Fh%2Fneue-verfassungsrichter-bverfg-wahl-ampel-2022-karlsruhe-martin-eifert-rhona-fetzer-thomas-offenloch%2F&amp;amp;rft.creator=Christian+Rath&amp;amp;rft.date=2022-12-09&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-BendaKlein147ff-45&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;\u2191 &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-BendaKlein147ff_45-0&quot;&gt;a&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-BendaKlein147ff_45-1&quot;&gt;b&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Oliver Klein, in: Benda\/Klein: &lt;i&gt;Verfassungsprozessrecht&lt;\/i&gt;, 3. Auflage, C.F. M\u00fcller, Heidelberg 2012, Rn. 147\u2013151 (S.&amp;nbsp;73\u201375).&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-46&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-46&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/web.archive.org\/web\/20140717154653\/http:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/organisation\/organisation.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Die Organisation.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Archiviert vom &lt;link rel=&quot;mw-deduplicated-inline-style&quot; href=&quot;mw-data:TemplateStyles:r235239667&quot;&gt;&lt;span class=&quot;dewiki-iconexternal&quot;&gt;&lt;a class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/redirecter.toolforge.org\/?url=http%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2Forganisation%2Forganisation.html&quot;&gt;Original&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am &lt;span style=&quot;white-space:nowrap;&quot;&gt;17.&amp;nbsp;Juli 2014&lt;\/span&gt;&lt;span&gt;;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 14.&amp;nbsp;Februar 2016&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Die+Organisation&amp;amp;rft.description=Die+Organisation&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fweb.archive.org%2Fweb%2F20140717154653%2Fhttp%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2Forganisation%2Forganisation.html&amp;amp;rft.source=http:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/organisation\/organisation.html&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-47&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-47&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2018\/bvg18-083.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Vizepr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts Prof. Dr. Ferdinand Kirchhof scheidet aus dem Amt.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (PDF; 12,3&amp;nbsp;kB) 30.&amp;nbsp;November 2018,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 30.&amp;nbsp;November 2018&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Vizepr%C3%A4sident+des+Bundesverfassungsgerichts+Prof.+Dr.+Ferdinand+Kirchhof+scheidet+aus+dem+Amt&amp;amp;rft.description=Vizepr%C3%A4sident+des+Bundesverfassungsgerichts+Prof.+Dr.+Ferdinand+Kirchhof+scheidet+aus+dem+Amt&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FPressemitteilungen%2FDE%2F2018%2Fbvg18-083.html&amp;amp;rft.date=2018-11-30&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-48&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-48&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/DE\/Richter\/Erster-Senat\/Praesident-Prof-Dr-Harbarth\/praesident-prof-dr-harbarth_node.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; 1.&amp;nbsp;Juni 2020,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 11.&amp;nbsp;Februar 2021&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Pr%C3%A4sident+des+Bundesverfassungsgerichts&amp;amp;rft.description=Pr%C3%A4sident+des+Bundesverfassungsgerichts&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FDE%2FRichter%2FErster-Senat%2FPraesident-Prof-Dr-Harbarth%2Fpraesident-prof-dr-harbarth_node.html&amp;amp;rft.date=2020-06-01&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-49&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-49&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Downloads\/DE\/GV_2022\/GV_2022_S1_IV_Kammern.pdf?__blob=publicationFile&amp;amp;v=3&quot;&gt;&lt;i&gt;Beschluss.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (PDF; 155&amp;nbsp;kB) 16.&amp;nbsp;Dezember 2021,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 4.&amp;nbsp;Juni 2022&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Beschluss&amp;amp;rft.description=Beschluss&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FDownloads%2FDE%2FGV_2022%2FGV_2022_S1_IV_Kammern.pdf%3F__blob%3DpublicationFile%26v%3D3&amp;amp;rft.date=2021-12-16&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-50&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-50&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2014\/bvg14-047.html&quot;&gt;Pressemitteilung des Bundesverfassungsgerichts vom 30. Mai 2014&lt;\/a&gt;. Abgerufen am 2. Juni 2014.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-Mitteilung_Bundespr\u00e4sidialamt_140715-51&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-Mitteilung_Bundespr\u00e4sidialamt_140715_51-0&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.bundespraesident.de\/SharedDocs\/Termine\/DE\/JoachimGauck\/2014\/07\/140715-Richterwechsel-BVerG.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Richterwechsel am Bundesverfassungsgericht \u2013 Entlassung und Ernennung&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Mitteilung des &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundespr%C3%A4sidialamt&quot; title=&quot;Bundespr\u00e4sidialamt&quot;&gt;Bundespr\u00e4sidialamtes&lt;\/a&gt; vom 15. Juli 2014. Abgerufen am 15. Juli 2014.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-52&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-52&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Downloads\/DE\/GV_2023\/GV_2023_S2_III_Kammer_Fetzer_Offenloch.pdf?__blob=publicationFile&amp;amp;v=3&quot;&gt;&lt;i&gt;Gesch\u00e4ftsverteilung f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2023.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (PDF; 9,40&amp;nbsp;kB) 11.&amp;nbsp;Januar 2023,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 13.&amp;nbsp;Januar 2023&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Gesch%C3%A4ftsverteilung+f%C3%BCr+das+Gesch%C3%A4ftsjahr+2023&amp;amp;rft.description=Gesch%C3%A4ftsverteilung+f%C3%BCr+das+Gesch%C3%A4ftsjahr+2023&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FDownloads%2FDE%2FGV_2023%2FGV_2023_S2_III_Kammer_Fetzer_Offenloch.pdf%3F__blob%3DpublicationFile%26v%3D3&amp;amp;rft.date=2023-01-11&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-53&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-53&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundestag.de\/blob\/196214\/962d98b2baa11969795ca3c6d6d051c1\/kapitel_10_05_bundestag_und_bundesverfassungsgericht-data.pdf&quot;&gt;Deutscher Bundestag (Hrsg.): &lt;i&gt;Bundestag und Bundesverfassungsgericht&lt;\/i&gt;, Abschn. &lt;i&gt;Wahl der Mitglieder des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/i&gt; (Stand: 5. Dezember 2013)&lt;\/a&gt; (PDF; 555&amp;nbsp;kB), &lt;a href=&quot;\/wiki\/Datenhandbuch_zur_Geschichte_des_Deutschen_Bundestages&quot; title=&quot;Datenhandbuch zur Geschichte des Deutschen Bundestages&quot;&gt;Datenhandbuch zur Geschichte des Deutschen Bundestages&lt;\/a&gt; (DHB), Kapitel 10.5, 11. Dezember 2013, S. 41 f. (\u00dcbersicht \u00fcber die Pr\u00e4sidenten und Vizepr\u00e4sidenten zwischen 1987 und 2008\/10 mit Angabe des Wahlorgans). Abgerufen am 14. Februar 2016.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-54&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-54&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Herzog lie\u00df seine richterliche T\u00e4tigkeit ab der Amts\u00fcbernahme als Bundespr\u00e4sident ruhen; vgl. &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Heute.de&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Heute.de&quot;&gt;heute.de&lt;\/a&gt; politik&lt;\/i&gt;, 19. Juli 2011.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-55&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-55&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/DE\/Richter\/richter_node.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Die Richterinnen und Richter des Bundesverfassungsgerichts.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Bundesverfassungsgericht,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 28.&amp;nbsp;Juni 2020&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Die+Richterinnen+und+Richter+des+Bundesverfassungsgerichts&amp;amp;rft.description=Die+Richterinnen+und+Richter+des+Bundesverfassungsgerichts&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FDE%2FRichter%2Frichter_node.html&amp;amp;rft.publisher=Bundesverfassungsgericht&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-56&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-56&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundestag.de\/blob\/196214\/962d98b2baa11969795ca3c6d6d051c1\/kapitel_10_05_bundestag_und_bundesverfassungsgericht-data.pdf&quot;&gt;Deutscher Bundestag (Hrsg.): &lt;i&gt;Bundestag und Bundesverfassungsgericht. Wahl der Mitglieder des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (PDF; 555&amp;nbsp;kB), DHB Kap. 10.5, 11. Dezember 2013, S. 41.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-57&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-57&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/egora.uni-muenster.de\/pbnetz\/verfassung\/frames\/gleich_sach04.htm&quot;&gt;&lt;i&gt;Sachanalyse \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt.\u201c Artikel 3 (2): Gesetzeslage.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Abgerufen am 15. Februar 2012.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-58&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-58&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.sueddeutsche.de\/politik\/maenner-domaene-verfassungsgericht-schneewittchen-senat-1.784852&quot;&gt;&lt;i&gt;M\u00e4nner-Dom\u00e4ne Verfassungsgericht: Schneewittchen-Senat&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, in: &lt;a href=&quot;\/wiki\/S%C3%BCddeutsche.de&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;S\u00fcddeutsche.de&quot;&gt;S\u00fcddeutsche.de&lt;\/a&gt;, 5. September 2006. Abgerufen am 15. Februar 2012.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-59&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-59&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/bnn.de\/karlsruhe\/bnn-sommerraetsel-teil-1-erste-woche-loesung-aufloesung-wer-hat-die-roben-der-karlsruhe-verfassungsrichter-entworfen&quot;&gt;&lt;i&gt;Kost\u00fcmbildner aus Karlsruhe entwarf Roben der Bundesverfassungsrichter.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Badische_Neueste_Nachrichten&quot; title=&quot;Badische Neueste Nachrichten&quot;&gt;Badische Neueste Nachrichten&lt;\/a&gt;.&lt;\/i&gt; 6.&amp;nbsp;August 2021,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 8.&amp;nbsp;August 2021&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Kost%C3%BCmbildner+aus+Karlsruhe+entwarf+Roben+der+Bundesverfassungsrichter&amp;amp;rft.description=Kost%C3%BCmbildner+aus+Karlsruhe+entwarf+Roben+der+Bundesverfassungsrichter&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fbnn.de%2Fkarlsruhe%2Fbnn-sommerraetsel-teil-1-erste-woche-loesung-aufloesung-wer-hat-die-roben-der-karlsruhe-verfassungsrichter-entworfen&amp;amp;rft.date=2021-08-06&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-Felz_\u2013_LTO-60&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-Felz_\u2013_LTO_60-0&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;Sebastian Felz: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.lto.de\/recht\/justiz\/j\/bverfg-karlsruhe-rote-roben-geschichte-schnitt-stoff-bedeutung-symbol-70-geburtstag\/&quot;&gt;&lt;i&gt;Wie die Karlsruher Richter zu ihren Roben kamen \u2013 Leuchtend rot.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;Legal Tribune Online.&lt;\/i&gt; 27.&amp;nbsp;September 2021,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 27.&amp;nbsp;September 2021&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Wie+die+Karlsruher+Richter+zu+ihren+Roben+kamen+%E2%80%93+Leuchtend+rot&amp;amp;rft.description=Wie+die+Karlsruher+Richter+zu+ihren+Roben+kamen+%E2%80%93+Leuchtend+rot&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.lto.de%2Frecht%2Fjustiz%2Fj%2Fbverfg-karlsruhe-rote-roben-geschichte-schnitt-stoff-bedeutung-symbol-70-geburtstag%2F&amp;amp;rft.creator=Sebastian+Felz&amp;amp;rft.date=2021-09-27&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-61&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-61&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Vgl. dazu weiterf\u00fchrend Sebastian Felz: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Die Historizit\u00e4t der Autorit\u00e4t oder: Des Verfassungsrichters neue Robe&lt;\/cite&gt;. In: Viktoria Draganova, Stefan Kroll, Helmut Landerer, Ulrike Meyer (Hrsg.): &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Inszenierung des Rechts&lt;\/cite&gt; (=&amp;nbsp;&lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Jahrbuch Junge Rechtsgeschichte&lt;\/cite&gt;. &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;Band&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;6&lt;\/span&gt;). Martin Meidenbauer, M\u00fcnchen 2011, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783899752427&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-89975-242-7&lt;\/a&gt;, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;S.&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;101\u2013118&lt;\/span&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.atitle=Die+Historizit%C3%A4t+der+Autorit%C3%A4t+oder%3A+Des+Verfassungsrichters+neue+Robe&amp;amp;rft.au=Sebastian+Felz&amp;amp;rft.btitle=Inszenierung+des+Rechts&amp;amp;rft.date=2011&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=9783899752427&amp;amp;rft.pages=101-118&amp;amp;rft.place=M%C3%BCnchen&amp;amp;rft.pub=Martin+Meidenbauer&amp;amp;rft.series=Jahrbuch+Junge+Rechtsgeschichte&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-62&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-62&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/DE\/Richter\/Verhaltensleitlinie\/Verhaltensleitlinien_node.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Verhaltensleitlinien f\u00fcr Richterinnen und Richter des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, abgerufen am 16. Februar 2018.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-63&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-63&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;i&gt;Verhaltensregeln f\u00fcr Verfassungsrichter&lt;\/i&gt;, Interview mit &lt;a href=&quot;\/wiki\/Michael_Eichberger&quot; title=&quot;Michael Eichberger&quot;&gt;Michael Eichberger&lt;\/a&gt;, vor allem zur Entstehungsgeschichte, in &lt;i&gt;NJW-aktuell&lt;\/i&gt;, Heft 8\/2018, S. 12\/13.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-64&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-64&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Tanja Podolski: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Das Nein zur Vermietung der Stadthalle an die NPD \u2013 Stadt Wetzlar widersetzt sich dem BVerfG&lt;\/cite&gt;. In: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Legal Tribune Online&lt;\/cite&gt;. 26.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2018 (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.lto.de\/recht\/hintergruende\/h\/bverfg-wetzlar-npd-versammlung-stadthalle-verbot-widersetzt\/&quot;&gt;lto.de&lt;\/a&gt; [abgerufen am 17.&amp;nbsp;Juli 2018]).&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.atitle=Das+Nein+zur+Vermietung+der+Stadthalle+an+die+NPD+-+Stadt+Wetzlar+widersetzt+sich+dem+BVerfG&amp;amp;rft.au=Tanja+Podolski&amp;amp;rft.btitle=Legal+Tribune+Online&amp;amp;rft.date=2018-03-26&amp;amp;rft.genre=book&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-65&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-65&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Das Verfassungsgericht fungiert als Letztinterpret der Verfassung, weil &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/books.google.de\/books?id=Q-VJPddHNzwC&amp;amp;lpg=PA5&amp;amp;dq=%22die%20Verfassung%20letztentscheidend%20mit%20Verbindlichkeitsanspruch%20interpretiert%22&amp;amp;pg=PA5#v=onepage&amp;amp;q=%22die%20Verfassung%20letztentscheidend%20mit%20Verbindlichkeitsanspruch%20interpretiert%22&amp;amp;f=false&quot;&gt;\u201e[\u2026 das] BVerfG [\u2026] die Verfassung letztentscheidend mit Verbindlichkeitsanspruch interpretiert.\u201c&lt;\/a&gt; Zitat nach &lt;a href=&quot;\/wiki\/Christian_Hillgruber&quot; title=&quot;Christian Hillgruber&quot;&gt;Christian Hillgruber&lt;\/a&gt;\/Christoph Goos: &lt;i&gt;Verfassungsprozessrecht&lt;\/i&gt;, 2., neu bearb. Aufl. 2006, \u00a7&amp;nbsp;1 III Rn. 10&amp;nbsp;f., 14\u201316; dass \u201e[d]urch das Letztentscheidungsrecht des BVerfG [\u2026] die Erst- und Zweitinterpretation durch sonstige Verfassungsorgane jedoch nicht etwa bedeutungslos [wird]\u201c, siehe Rn.&amp;nbsp;17.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-66&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-66&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Vgl. hierzu aber auch &lt;a href=&quot;\/wiki\/Willi_Geiger_(Richter)&quot; title=&quot;Willi Geiger (Richter)&quot;&gt;Willi Geiger&lt;\/a&gt;, in: Frowein, Jochen Abr.\/Meyer, Hans\/Schneider, Peter (Hrsg.), &lt;i&gt;Bundesverfassungsgericht im dritten Jahrzehnt. Symposion zu Ehren von Ernst Friesenhahn anl\u00e4\u00dflich seines 70. Geburtstages \u2026&lt;\/i&gt;, Frankfurt am Main 1973, S.&amp;nbsp;30.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-67&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-67&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Roland Fleury: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Verfassungsprozessrecht&lt;\/cite&gt;. Vahlen, 2017, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783800656219&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-8006-5621-9&lt;\/a&gt;, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;Rn.&amp;nbsp;128&lt;\/span&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Digital_Object_Identifier&quot; title=&quot;Digital Object Identifier&quot;&gt;doi&lt;\/a&gt;:&lt;span class=&quot;uri-handle&quot; style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/doi.org\/10.15358\/9783800656219&quot;&gt;10.15358\/9783800656219&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/elibrary.vahlen.de\/index.php?doi=10.15358\/9783800656219&quot;&gt;vahlen.de&lt;\/a&gt; [abgerufen am 23.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2022]).&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Roland+Fleury&amp;amp;rft.btitle=Verfassungsprozessrecht&amp;amp;rft.date=2017&amp;amp;rft.doi=10.15358%2F9783800656219&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=9783800656219&amp;amp;rft.pub=Vahlen&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-68&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-68&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Klaus Schlaich, Stefan Korioth: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Das Bundesverfassungsgericht: Stellung, Verfahren, Entscheidungen&lt;\/cite&gt;. C.H. Beck, 2019, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783406746888&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-406-74688-8&lt;\/a&gt;, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;S.&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;322&lt;\/span&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Digital_Object_Identifier&quot; title=&quot;Digital Object Identifier&quot;&gt;doi&lt;\/a&gt;:&lt;span class=&quot;uri-handle&quot; style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/doi.org\/10.17104\/9783406746888&quot;&gt;10.17104\/9783406746888&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/elibrary.vahlen.de\/index.php?doi=10.17104\/9783406746888&quot;&gt;vahlen.de&lt;\/a&gt; [abgerufen am 23.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2022]).&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Klaus+Schlaich%2C+Stefan+Korioth&amp;amp;rft.btitle=Das+Bundesverfassungsgericht%3A+Stellung%2C+Verfahren%2C+Entscheidungen&amp;amp;rft.date=2019&amp;amp;rft.doi=10.17104%2F9783406746888&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=9783406746888&amp;amp;rft.pages=322&amp;amp;rft.pub=C.H.+Beck&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-69&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-69&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;97c BVerfGG.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-70&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-70&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2011\/bvg11-024.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Peter Weigl wird neuer Direktor beim Bundesverfassungsgericht&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Pressemitteilung Nr. 24\/2011 vom 29. M\u00e4rz 2011.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-BeschwK-71&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-BeschwK_71-0&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Downloads\/DE\/GV_Plenum\/GV_Plenum_2015-11-24_BeschwK.pdf?__blob=publicationFile&amp;amp;v=1&quot;&gt;&lt;i&gt;Beschluss.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (PDF; 6,4&amp;nbsp;kB) Bundesverfassungsgericht, 24.&amp;nbsp;November 2015,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 14.&amp;nbsp;Februar 2016&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Beschluss&amp;amp;rft.description=Beschluss&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FDownloads%2FDE%2FGV_Plenum%2FGV_Plenum_2015-11-24_BeschwK.pdf%3F__blob%3DpublicationFile%26v%3D1&amp;amp;rft.publisher=Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.date=2015-11-24&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-72&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-72&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Severin Weiland: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.spiegel.de\/politik\/deutschland\/karlsruhe-erlaubt-restriktiven-einsatz-der-bundeswehr-im-inneren-a-850573.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Karlsruher Unsch\u00e4rfe.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Spiegel_Online&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Spiegel Online&quot;&gt;Spiegel Online&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;, 17.&amp;nbsp;August 2012. Abgerufen am 17.&amp;nbsp;August 2012.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-73&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-73&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Christian Rath: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Pressearbeit und Diskursmacht des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/cite&gt;. In: Robert Chr. van Ooyen, Martin H. W. M\u00f6llers (Hrsg.): &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Handbuch Bundesverfassungsgericht im politischen System&lt;\/cite&gt;. Springer Fachmedien Wiesbaden, Wiesbaden 2015, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783658057022&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-658-05702-2&lt;\/a&gt;, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;S.&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;403\u2013412&lt;\/span&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Digital_Object_Identifier&quot; title=&quot;Digital Object Identifier&quot;&gt;doi&lt;\/a&gt;:&lt;span class=&quot;uri-handle&quot; style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/doi.org\/10.1007\/978-3-658-05703-9_24&quot;&gt;10.1007\/978-3-658-05703-9_24&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/link.springer.com\/10.1007\/978-3-658-05703-9_24&quot;&gt;springer.com&lt;\/a&gt; [abgerufen am 8.&amp;nbsp;Dezember 2019]).&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.atitle=Pressearbeit+und+Diskursmacht+des+Bundesverfassungsgerichts&amp;amp;rft.au=Christian+Rath&amp;amp;rft.btitle=Handbuch+Bundesverfassungsgericht+im+politischen+System&amp;amp;rft.date=2015&amp;amp;rft.doi=10.1007%2F978-3-658-05703-9_24&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=9783658057022&amp;amp;rft.pages=403-412&amp;amp;rft.place=Wiesbaden&amp;amp;rft.pub=Springer+Fachmedien+Wiesbaden&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-74&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-74&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Philipp Meyer: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Judicial public relations: Determinants of press release publication by constitutional courts&lt;\/cite&gt;. In: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Politics&lt;\/cite&gt;. 26.&amp;nbsp;November 2019, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Internationale_Standardnummer_f%C3%BCr_fortlaufende_Sammelwerke&quot; title=&quot;Internationale Standardnummer f\u00fcr fortlaufende Sammelwerke&quot;&gt;ISSN&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/zdb-katalog.de\/list.xhtml?t=iss%3D%220263-3957%22&amp;amp;key=cql&quot;&gt;0263-3957&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Digital_Object_Identifier&quot; title=&quot;Digital Object Identifier&quot;&gt;doi&lt;\/a&gt;:&lt;span class=&quot;uri-handle&quot; style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/doi.org\/10.1177\/0263395719885753&quot;&gt;10.1177\/0263395719885753&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/journals.sagepub.com\/doi\/10.1177\/0263395719885753&quot;&gt;sagepub.com&lt;\/a&gt; [abgerufen am 8.&amp;nbsp;Dezember 2019] OnlineFirst-Artikel).&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.atitle=Judicial+public+relations%3A+Determinants+of+press+release+publication+by+constitutional+courts&amp;amp;rft.au=Philipp+Meyer&amp;amp;rft.date=2019-11-26&amp;amp;rft.doi=10.1177%2F0263395719885753&amp;amp;rft.genre=journal&amp;amp;rft.issn=0263-3957&amp;amp;rft.jtitle=Politics&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-75&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-75&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Uwe Kranenpohl: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Hinter dem Schleier des Beratungsgeheimnisses: Der Willensbildungs- und Entscheidungsprozess des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/cite&gt;. VS Verlag f\u00fcr Sozialwissenschaften, 2010 (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.springer.com\/de\/book\/9783531168715&quot;&gt;springer.com&lt;\/a&gt; [abgerufen am 8.&amp;nbsp;Dezember 2019]).&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Uwe+Kranenpohl&amp;amp;rft.btitle=Hinter+dem+Schleier+des+Beratungsgeheimnisses%3A+Der+Willensbildungs-+und+Entscheidungsprozess+des+Bundesverfassungsgerichts&amp;amp;rft.date=2010&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.pub=VS+Verlag+f%C3%BCr+Sozialwissenschaften&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-76&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-76&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Christina Holtz-Bacha: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Germany: The Federal Constitutional Court and the media&lt;\/cite&gt;. In: Richard Davis, David Taras (Hrsg.): &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Justices and Journalists. The global perspective&lt;\/cite&gt;. Cambridge University Press, Cambridge 2017, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9781316612637&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-1-316-61263-7&lt;\/a&gt;, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;S.&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;101\u2013118&lt;\/span&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.atitle=Germany%3A+The+Federal+Constitutional+Court+and+the+media&amp;amp;rft.au=Christina+Holtz-Bacha&amp;amp;rft.btitle=Justices+and+Journalists.+The+global+perspective&amp;amp;rft.date=2017&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=9781316612637&amp;amp;rft.pages=101-118&amp;amp;rft.place=Cambridge&amp;amp;rft.pub=Cambridge+University+Press&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-77&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-77&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Philipp Meyer: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Judicial public relations: Determinants of press release publication by constitutional courts&lt;\/cite&gt;. In: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Politics&lt;\/cite&gt;. 26.&amp;nbsp;November 2019, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Internationale_Standardnummer_f%C3%BCr_fortlaufende_Sammelwerke&quot; title=&quot;Internationale Standardnummer f\u00fcr fortlaufende Sammelwerke&quot;&gt;ISSN&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;&lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/zdb-katalog.de\/list.xhtml?t=iss%3D%220263-3957%22&amp;amp;key=cql&quot;&gt;0263-3957&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Digital_Object_Identifier&quot; title=&quot;Digital Object Identifier&quot;&gt;doi&lt;\/a&gt;:&lt;span class=&quot;uri-handle&quot; style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/doi.org\/10.1177\/0263395719885753&quot;&gt;10.1177\/0263395719885753&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/journals.sagepub.com\/doi\/10.1177\/0263395719885753&quot;&gt;sagepub.com&lt;\/a&gt; [abgerufen am 8.&amp;nbsp;Dezember 2019] OnlineFirst-Artikel).&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.atitle=Judicial+public+relations%3A+Determinants+of+press+release+publication+by+constitutional+courts&amp;amp;rft.au=Philipp+Meyer&amp;amp;rft.date=2019-11-26&amp;amp;rft.doi=10.1177%2F0263395719885753&amp;amp;rft.genre=journal&amp;amp;rft.issn=0263-3957&amp;amp;rft.jtitle=Politics&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-78&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-78&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;Christian Wiechel-Kram\u00fcller: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/bahn-mediathek.com\/wp-content\/uploads\/2021\/10\/2021-04_WEB.pdf&quot;&gt;&lt;i&gt;H\u00fcter der Verfassung.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;Wipperau-Kurier.&lt;\/i&gt; Bahn-Media Verlag GmbH &amp;amp; Co. KG, November 2021, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap;&quot;&gt;S. 24&lt;\/span&gt;,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 30.&amp;nbsp;Oktober 2021&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=H%C3%BCter+der+Verfassung&amp;amp;rft.description=H%C3%BCter+der+Verfassung&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fbahn-mediathek.com%2Fwp-content%2Fuploads%2F2021%2F10%2F2021-04_WEB.pdf&amp;amp;rft.creator=Christian+Wiechel-Kram%C3%BCller&amp;amp;rft.publisher=Bahn-Media+Verlag+GmbH+%26+Co.+KG&amp;amp;rft.date=2021-11&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-79&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-79&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2021\/bvg21-076.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Das Bundesverfassungsgericht auf Instagram.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;Pressemitteilung 76\/2021.&lt;\/i&gt; Bundesverfassungsgericht, 18.&amp;nbsp;August 2021,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 30.&amp;nbsp;Oktober 2021&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Das+Bundesverfassungsgericht+auf+Instagram&amp;amp;rft.description=Das+Bundesverfassungsgericht+auf+Instagram&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FPressemitteilungen%2FDE%2F2021%2Fbvg21-076.html&amp;amp;rft.publisher=Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.date=2021-08-18&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-80&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-80&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;Markus Sehl: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.lto.de\/recht\/justiz\/j\/bverfg-instagram-account-abgeschaltet-justiz-twitter-oeffentlichkeitsarbeit-social-media-tv\/&quot;&gt;&lt;i&gt;Schon wieder Schluss.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;LTO.&lt;\/i&gt; 5.&amp;nbsp;Januar 2022,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 15.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2022&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Schon+wieder+Schluss&amp;amp;rft.description=Schon+wieder+Schluss&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.lto.de%2Frecht%2Fjustiz%2Fj%2Fbverfg-instagram-account-abgeschaltet-justiz-twitter-oeffentlichkeitsarbeit-social-media-tv%2F&amp;amp;rft.creator=Markus+Sehl&amp;amp;rft.date=2022-01-05&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-81&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-81&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv018085.html&quot;&gt;BVerfGE 18, 85&lt;\/a&gt; (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv018085.html#092&quot;&gt;92 f.&lt;\/a&gt;).&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-82&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-82&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;BVerfGE 18, 85 (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv018085.html#096&quot;&gt;96 f.&lt;\/a&gt;).&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-83&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-83&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Die Jahresstatistik 2015 spricht von einer Erfolgsquote von 2,3&amp;nbsp;%: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/DE\/Verfahren\/Jahresstatistiken\/2015\/gb2015\/A-I-1.pdf?__blob=publicationFile&amp;amp;v=1&quot;&gt;&lt;i&gt;Verfahren seit 7. September 1951 bis 31. Dezember 2015&lt;\/i&gt;.&lt;\/a&gt; (PDF) In: &lt;i&gt;Jahresstatistik 2015&lt;\/i&gt;, Bundesverfassungsgericht, abgerufen am 24. August 2016.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-84&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-84&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.deutschlandfunk.de\/bundestag-mehr-rechte-fuer-die-minderheit.1818.de.html?dram:article_id=281958&quot;&gt;&lt;i&gt;Mehr Rechte f\u00fcr die Minderheit.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutschlandfunk&quot; title=&quot;Deutschlandfunk&quot;&gt;Deutschlandfunk&lt;\/a&gt;, 3.&amp;nbsp;April 2014,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 7.&amp;nbsp;April 2014&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Mehr+Rechte+f%C3%BCr+die+Minderheit&amp;amp;rft.description=Mehr+Rechte+f%C3%BCr+die+Minderheit&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.deutschlandfunk.de%2Fbundestag-mehr-rechte-fuer-die-minderheit.1818.de.html%3Fdram%3Aarticle_id%3D281958&amp;amp;rft.publisher=%5B%5BDeutschlandfunk%5D%5D&amp;amp;rft.date=2014-04-03&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-85&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-85&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2016\/bvg16-022.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Pressemitteilung des Bundesverfassungsgerichts Nr. 22\/2016 vom 3. Mai 2016.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; Abgerufen am 9.&amp;nbsp;September 2016&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Pressemitteilung+des+Bundesverfassungsgerichts+Nr.+22%2F2016+vom+3.+Mai+2016&amp;amp;rft.description=Pressemitteilung+des+Bundesverfassungsgerichts+Nr.+22%2F2016+vom+3.+Mai+2016&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FPressemitteilungen%2FDE%2F2016%2Fbvg16-022.html&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-86&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-86&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2004\/03\/rs20040316_1bvr177801.html&quot;&gt;BVerfG, Urteil des Ersten Senats vom 16. M\u00e4rz 2004 \u2013 1 BvR 1778\/01 \u2013&lt;\/a&gt; &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv110141.html#&quot;&gt;BVerfGE 110, 141&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-87&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-87&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/gg\/art_18.html&quot;&gt;Art.&amp;nbsp;18&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; GG.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-88&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-88&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/bverfgg\/__36.html&quot;&gt;&lt;i&gt;\u00a7 36 Gesetz \u00fcber das Bundesverfassungsgericht.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Antragsberechtigung auf Entscheidung nach Artikel 18 S. 2 GG [Verwirkung von Grundrechten]. In: &lt;i&gt;Website des Bundesamt f\u00fcr Justiz \u2013 Kompetenzzentrum Rechtsinformationssystem des Bundes.&lt;\/i&gt; Bundesministerium der Justiz, 12.&amp;nbsp;M\u00e4rz 1951,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 28.&amp;nbsp;Juli 2023&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=%C2%A7+36+Gesetz+%C3%BCber+das+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.description=%C2%A7+36+Gesetz+%C3%BCber+das+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.gesetze-im-internet.de%2Fbverfgg%2F__36.html&amp;amp;rft.publisher=Bundesministerium+der+Justiz&amp;amp;rft.date=1951-03-12&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-89&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-89&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2001\/12\/fs20011211_1bvf000196.html&quot;&gt;BVerfG, Az.&amp;nbsp;1 BvF 1\/96 vom 11. Dezember 2001&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-90&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-90&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv001076.html#&quot;&gt;BVerfGE 1, 76&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-91&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-91&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv003407.html#&quot;&gt;BVerfGE 3, 407&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-92&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-92&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv004027.html#&quot;&gt;BVerfGE 4, 27&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-93&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-93&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.sueddeutsche.de\/politik\/unter-strengen-auflagen-karlsruhe-erlaubt-bundeswehr-waffeneinsatz-im-inland-1.1443355&quot;&gt;&lt;i&gt;Unter strengen Auflagen \u2013 Karlsruhe erlaubt Bundeswehr Waffeneinsatz im Inland&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, in: &lt;i&gt;S\u00fcddeutsche.de&lt;\/i&gt;, 17. August 2012.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-bverfge_065_001-94&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;\u2191 &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-bverfge_065_001_94-0&quot;&gt;a&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-bverfge_065_001_94-1&quot;&gt;b&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv065001.html#&quot;&gt;BVerfGE 65, 1&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-95&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-95&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv064067.html#&quot;&gt;BVerfGE 64, 67&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-96&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-96&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv006032.html#&quot;&gt;BVerfGE 6, 32&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-97&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-97&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2021\/03\/rs20210324_1bvr265618.html&quot;&gt;BVerfG, Beschluss vom 24. M\u00e4rz 2021 \u2013 1 BvR 2656\/18 u.&amp;nbsp;a. (Klimaschutz)&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-98&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-98&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;LTO-Redaktion: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.lto.de\/recht\/nachrichten\/n\/bverfg-1bvr2656-18-verfassungsbeschwerde-klimaschutz-teilweise-erfolgreich-freiheiten-kuenftige-generationen\/&quot;&gt;&lt;i&gt;Es geht um die Zukunft&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Legal Tribune Online vom 29. April 2021, abgerufen am 30. April 2021.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-99&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-99&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2006\/03\/rs20060302_2bvr209904.html&quot;&gt;BVerfG, Az. 2 BvR 2099\/04&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-100&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-100&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2006\/04\/rs20060404_1bvr051802.html&quot;&gt;BVerfG, Az. 1&amp;nbsp;BvR 518\/02&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-101&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-101&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2007\/02\/rs20070213_1bvr042105.html&quot;&gt;BVerfG, Az. 1 BvR 421\/05&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-102&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-102&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2008\/03\/rs20080311_1bvr207405.html&quot;&gt;BVerfG, Az. 1 BvR 2074\/05 und 1 BvR 1254\/07&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-103&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-103&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2008\/02\/rs20080227_1bvr037007.html&quot;&gt;BVerfG, Az. 1 BvR 370\/07 und 1 BvR 595\/07&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-104&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-104&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.bverfg.de\/e\/rk20140626_2bvr269910.html&quot;&gt;Beschluss des BVerfG vom 26. Juni 2014, Az. 2 BvR 2699\/10&lt;\/a&gt;, abgerufen am 23. Februar 2021&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-105&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-105&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/dejure.org\/dienste\/vernetzung\/rechtsprechung?Gericht=BVerfG&amp;amp;Datum=06.10.2014&amp;amp;Aktenzeichen=2%20BvR%201568\/12&quot;&gt;Beschluss des BVerfG vom 6. Oktober 2014, Az. 2 BvR 1568\/12&lt;\/a&gt;, abgerufen am 23. Februar 2021&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-106&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-106&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.bverfg.de\/e\/rk20150323_2bvr130412.html&quot;&gt;Beschluss des BVerfG vom 23. M\u00e4rz 2015, Az. 2 BvR 1304\/12&lt;\/a&gt;, abgerufen am 23. Februar 2021&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-107&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-107&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.bverfg.de\/e\/rk20150519_2bvr098711.html&quot;&gt;Beschluss des BVerfG vom 19. Mai 2015, Az. 2 BvR 987\/11&lt;\/a&gt;, abgerufen am 23. Februar 2021&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-108&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-108&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Tatjana_H%C3%B6rnle&quot; title=&quot;Tatjana H\u00f6rnle&quot;&gt;Tatjana H\u00f6rnle&lt;\/a&gt;, &lt;i&gt;Handbuch des Strafrechts, Band 1: Grundlagen des Strafrechts&lt;\/i&gt;, 3. Abschnitt: &lt;i&gt;Geistige Grundlagen und Str\u00f6mungen des Strafrechts&lt;\/i&gt;, \u00a7&amp;nbsp;12 &lt;i&gt;Straftheorien, F. Die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/i&gt;, S. 535\/536, Rn. 54.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-109&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-109&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Stephan_Barton&quot; title=&quot;Stephan Barton&quot;&gt;Stephan Barton&lt;\/a&gt;, &lt;i&gt;Handbuch des Strafrechts&lt;\/i&gt;, Bd. 7: &lt;i&gt;Grundlagen des Strafverfahrensrechts&lt;\/i&gt;, 5. Abschnitt: &lt;i&gt;Die Verfahrensbeteiligten&lt;\/i&gt;, \u00a7&amp;nbsp;19 &lt;i&gt;Das Opfer, B. Geschichte, Gesetzgebung, Gesellschaftspolitik, III. Opfer in der Gegenwart, 1. Verfassungsrechtliche Einsch\u00e4tzung, b) Anspruch des Opfers auf effektive Strafverfolgung&lt;\/i&gt;, S. 753 ff., Rn. 62\u201364.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-110&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-110&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Anne_Schneider_(Rechtswissenschaftlerin)&quot; title=&quot;Anne Schneider (Rechtswissenschaftlerin)&quot;&gt;Anne Schneider&lt;\/a&gt;, &lt;i&gt;Strafprozessuale Ermittlungsma\u00dfnahmen und Zeugnisverweigerungsrechte&lt;\/i&gt;, Kapitel 5: &lt;i&gt;Rechtliche Grenzen, C. Verfassungsrecht, VIII. Art. 20 Abs. 3 GG (Rechtsstaatsprinzip)&lt;\/i&gt;, S. 492.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-111&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-111&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/rw22big3.jura.uni-sb.de\/BGBl\/TEIL1\/1992\/19921402.1.HTML#GL12&quot;&gt;BGBl. 1992 I S. 1402&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-112&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-112&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv088203.html&quot;&gt;BVerfGE 88, 203&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-113&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-113&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/web.archive.org\/web\/20070529154230\/http:\/\/www.jura.uni-sb.de\/BGBl\/TEIL1\/1995\/19951055.1.HTML&quot;&gt;BGBl. 1995 I S. 1055&lt;\/a&gt; (&lt;a href=&quot;\/wiki\/Web-Archivierung#Begrifflichkeiten&quot; title=&quot;Web-Archivierung&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#303030!important&quot;&gt;Memento&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt; vom 29. Mai 2007 im &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Internet_Archive&quot; title=&quot;Internet Archive&quot;&gt;Internet Archive&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;).&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-114&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-114&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Adolf_Sch%C3%B6nke&quot; title=&quot;Adolf Sch\u00f6nke&quot;&gt;Adolf Sch\u00f6nke&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Horst_Schr%C3%B6der_(Jurist)&quot; title=&quot;Horst Schr\u00f6der (Jurist)&quot;&gt;Horst Schr\u00f6der&lt;\/a&gt;: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Strafgesetzbuch. Kommentar&lt;\/cite&gt;. Hrsg.: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Albin_Eser&quot; title=&quot;Albin Eser&quot;&gt;Albin Eser&lt;\/a&gt;. 27. Auflage. C.H. Beck, M\u00fcnchen 2006, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/3406517293&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-406-51729-3&lt;\/a&gt;, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;218a Rn. 12&lt;\/span&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Adolf+Sch%C3%B6nke%2C+Horst+Schr%C3%B6der&amp;amp;rft.btitle=Strafgesetzbuch.+Kommentar&amp;amp;rft.date=2006&amp;amp;rft.edition=27&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=3406517293&amp;amp;rft.place=M%C3%BCnchen&amp;amp;rft.pub=C.H.+Beck&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-115&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-115&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Amtliche Begr\u00fcndung zu Art. 13 Nr. 2 auf &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/dserver.bundestag.de\/btd\/13\/002\/1300285.pdf&quot;&gt;&lt;abbr title=&quot;Drucksache 13\/285 des Deutschen Bundestages [PDF]&quot;&gt;BT-Drs. 13\/285&lt;\/abbr&gt;&lt;\/a&gt; (PDF; 719&amp;nbsp;kB)&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-116&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-116&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Adolf Sch\u00f6nke, Horst Schr\u00f6der: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Strafgesetzbuch. Kommentar&lt;\/cite&gt;. Hrsg.: Albin Eser. 27. Auflage. C.H. Beck, M\u00fcnchen 2006, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;218a Rn. 12\u201318&lt;\/span&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Adolf+Sch%C3%B6nke%2C+Horst+Schr%C3%B6der&amp;amp;rft.btitle=Strafgesetzbuch.+Kommentar&amp;amp;rft.date=2006&amp;amp;rft.edition=27&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.place=M%C3%BCnchen&amp;amp;rft.pub=C.H.+Beck&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-117&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-117&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Adolf Sch\u00f6nke, Horst Schr\u00f6der: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Strafgesetzbuch. Kommentar&lt;\/cite&gt;. Hrsg.: Albin Eser. 27. Auflage. C.H. Beck, M\u00fcnchen 2006, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;\u00a7&amp;nbsp;218a Rn. 17a&lt;\/span&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.au=Adolf+Sch%C3%B6nke%2C+Horst+Schr%C3%B6der&amp;amp;rft.btitle=Strafgesetzbuch.+Kommentar&amp;amp;rft.date=2006&amp;amp;rft.edition=27&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.place=M%C3%BCnchen&amp;amp;rft.pub=C.H.+Beck&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-118&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-118&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.spiegel.de\/panorama\/justiz\/sterbehilfe-bundesverfassungsgericht-erlaubt-geschaeftsmaessige-beihilfe-zum-suizid-a-313fb29b-43af-4524-a16c-b469daf33062&quot;&gt;&lt;i&gt;Bundesverfassungsgericht erlaubt gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Beihilfe zum Suizid.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;Der Spiegel.&lt;\/i&gt; 26.&amp;nbsp;Februar 2020,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 26.&amp;nbsp;Februar 2020&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Bundesverfassungsgericht+erlaubt+gesch%C3%A4ftsm%C3%A4%C3%9Fige+Beihilfe+zum+Suizid&amp;amp;rft.description=Bundesverfassungsgericht+erlaubt+gesch%C3%A4ftsm%C3%A4%C3%9Fige+Beihilfe+zum+Suizid&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.spiegel.de%2Fpanorama%2Fjustiz%2Fsterbehilfe-bundesverfassungsgericht-erlaubt-geschaeftsmaessige-beihilfe-zum-suizid-a-313fb29b-43af-4524-a16c-b469daf33062&amp;amp;rft.date=2020-02-26&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-119&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-119&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Bundesverfassungsgericht (Hrsg.): &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Verbot der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen F\u00f6rderung der Selbstt\u00f6tung verfassungswidrig: Pressemitteilung Nr. 12\/2020 vom 26. Februar 2020&lt;\/cite&gt;. Urteil vom 26. Februar 2020 \u2013 2 BvR 2347\/15, 2 BvR 651\/16, 2 BvR 1261\/16, 2 BvR 1593\/16, 2 BvR 2354\/16, 2 BvR 2527\/16. 26.&amp;nbsp;Februar 2020 (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2020\/bvg20-012.html&quot;&gt;bundesverfassungsgericht.de&lt;\/a&gt;).&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.btitle=Verbot+der+gesch%C3%A4ftsm%C3%A4%C3%9Figen+F%C3%B6rderung+der+Selbstt%C3%B6tung+verfassungswidrig%3A+Pressemitteilung+Nr.+12%2F2020+vom+26.+Februar+2020&amp;amp;rft.date=2020-02-26&amp;amp;rft.genre=book&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-120&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-120&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2020\/01\/rk20200115_2bvr176316.html&quot;&gt;Beschluss des BVerfG vom 15. Januar 2020, Az. 2 BvR 1763\/16&lt;\/a&gt;, abgerufen am 11. Februar 2021.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-121&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-121&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Kriminalpolitische Zeitschrift, &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/kripoz.de\/2020\/01\/22\/kripoz-rr-beitrag-05-2020\/&quot;&gt;BVerfG, Beschl. v. 15. Januar 2020 \u2013 2 BvR 1763\/16: Begr\u00fcndete Verfassungsbeschwerde gegen die Einstellung eines Ermittlungsverfahrens, das eine Zwangsfixierung zum Gegenstand hatte&lt;\/a&gt;, abgerufen am 19. Februar 2021&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-122&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-122&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.lto.de\/recht\/nachrichten\/n\/bverfg-2-bvr-1763-16-rechtswidrige-patienten-fixierung-ermittlungen-effektive-strafverfolgung\/&quot;&gt;&lt;i&gt;Ermittlung wegen Fixierung ans Bett zu Unrecht eingestellt&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Legal Tribune Online vom 22. Januar 2020, abgerufen am 19. Februar 2021.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-123&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-123&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.zeit.de\/wissen\/gesundheit\/2020-01\/patientenschutz-rechte-fixierung-bundesverfassungsgericht-strafverfolgung?sort=desc&amp;amp;cid=51286295#cid-51286295&quot;&gt;Berichterstattung zum Beschluss des BVerfG vom 15. Januar 2020, Az. 2 BvR 1763\/16 in Zeit Online&lt;\/a&gt;, abgerufen am 15. Februar 2021.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-124&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-124&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.aerzteblatt.de\/nachrichten\/108811\/Bundesverfassungsgericht-Fixierte-Patientin-klagt-erfolgreich-gegen-eingestellte-Ermittlungen&quot;&gt;Berichterstattung zum Beschluss des BVerfG vom 15. Januar 2020, Az. 2 BvR 1763\/16&lt;\/a&gt;, in: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutsches_%C3%84rzteblatt&quot; title=&quot;Deutsches \u00c4rzteblatt&quot;&gt;Deutsches \u00c4rzteblatt&lt;\/a&gt;, 22. Januar 2020, abgerufen am 15. Februar 2021.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-125&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-125&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2015\/bvg15-047.html&quot;&gt;Pressemitteilung Nr. 47\/2015 vom 30. Juni 2015 zu BVerfG, Beschluss vom 10. Juni 2015, Az. 2 BvR 1967\/12, wonach in einer Vorsorgevollmacht nicht auf die gerichtliche Genehmigung bei freiheitsbeschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen verzichtet werden kann&lt;\/a&gt;, abgerufen am 15. Februar 2021.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-126&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-126&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2018\/bvg18-062.html&quot;&gt;Pressemitteilung Nr. 62\/2018 vom 24. Juli 2018 zu BVerfG, Urteil vom 24. Juli 2018, Az. 2 BvR 309\/1 und 2 BvR 502\/16 zu den verfassungsrechtlichen Anforderungen an die Fixierung von Patienten in der \u00f6ffentlich-rechtlichen Unterbringung&lt;\/a&gt;, abgerufen am 15. Februar 2021.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-127&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-127&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2020\/bvg20-005.html&quot;&gt;Pressemitteilung Nr. 5\/2020 vom 22. Januar 2020 zu BVerfG, Beschluss vom 15. Januar 2020, Az. 2 BvR 1763\/16 zur erfolgreichen Verfassungsbeschwerde gegen Einstellung von Ermittlungsverfahren bei einer rechtswidrigen Fixierung&lt;\/a&gt;, abgerufen am 15. Februar 2021.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-128&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-128&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv006389.html#&quot;&gt;BVerfGE 6, 389&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-129&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-129&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv110094.html#&quot;&gt;BVerfGE 110, 94&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-130&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-130&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2008\/11\/rk20081107_2bvr187007.html&quot;&gt;BVerfG, Az. 2 BvR 1870\/07&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-131&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-131&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv012045.html&quot;&gt;BVerfG, Beschluss des Ersten Senats vom 20. Dezember 1960 \u2013 1 BvL 21\/60 \u2013&lt;\/a&gt; &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv012045.html#&quot;&gt;BVerfGE 12, 45&lt;\/a&gt;, 55.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-132&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-132&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;BVerfG, Az. 2&amp;nbsp;BvF 1\/77, 2&amp;nbsp;BvF 2\/77, 2&amp;nbsp;BvF 4\/77, 2&amp;nbsp;BvF 5\/77.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-133&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-133&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv012001.html#003&quot;&gt;BVerfGE 12, 1&amp;nbsp;(3)&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-134&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-134&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv024236.html#&quot;&gt;BVerfGE 24, 236&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-135&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-135&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv032098.html#&quot;&gt;BVerfGE 32, 98&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-136&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-136&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv093001.html#&quot;&gt;BVerfGE 93, 1&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-137&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-137&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv104337.html#&quot;&gt;BVerfGE 104, 337&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-138&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-138&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv108282.html#&quot;&gt;BVerfGE 108, 282&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-139&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-139&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv025256.html#&quot;&gt;BVerfGE 25, 256&lt;\/a&gt; bis 269, Az. 1 BvR 619\/63.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-140&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-140&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv093266.html#&quot;&gt;BVerfGE 93, 266&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-141&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-141&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv030173.html#&quot;&gt;BVerfGE 30, 173&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-142&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-142&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv083130.html#&quot;&gt;BVerfGE 83, 130&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-143&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-143&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv105313.html#&quot;&gt;BVerfGE 105, 313&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-144&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-144&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2008\/02\/rs20080226_2bvr039207.html&quot;&gt;BVerfG, Az. 2&amp;nbsp;BvR&amp;nbsp;392\/07&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-145&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-145&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2009\/07\/rs20090707_1bvr116407.html&quot;&gt;BVerfG, Az. 1 BvR 1164\/07&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-146&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-146&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2013\/bvg13-009.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Nichtzulassung der Sukzessivadoption durch eingetragene Lebenspartner ist verfassungswidrig.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Pressemitteilung Nr. 9\/2013 vom 19. Februar 2013. Bundesverfassungsgericht \u2013 Pressestelle,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 18.&amp;nbsp;Juli 2013&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Nichtzulassung+der+Sukzessivadoption+durch+eingetragene+Lebenspartner+ist+verfassungswidrig&amp;amp;rft.description=Nichtzulassung+der+Sukzessivadoption+durch+eingetragene+Lebenspartner+ist+verfassungswidrig&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FPressemitteilungen%2FDE%2F2013%2Fbvg13-009.html&amp;amp;rft.publisher=Bundesverfassungsgericht+%E2%80%93+Pressestelle&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-147&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-147&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2013\/bvg13-041.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Ausschluss eingetragener Lebenspartnerschaften vom Ehegattensplitting ist verfassungswidrig.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Pressemitteilung Nr. 41\/2013 vom 6. Juni 2013. Bundesverfassungsgericht \u2013 Pressestelle,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 18.&amp;nbsp;Juli 2013&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Ausschluss+eingetragener+Lebenspartnerschaften+vom+Ehegattensplitting+ist+verfassungswidrig&amp;amp;rft.description=Ausschluss+eingetragener+Lebenspartnerschaften+vom+Ehegattensplitting+ist+verfassungswidrig&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FPressemitteilungen%2FDE%2F2013%2Fbvg13-041.html&amp;amp;rft.publisher=Bundesverfassungsgericht+%E2%80%93+Pressestelle&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-148&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-148&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv069315.html#&quot;&gt;BVerfGE 69, 315&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-149&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-149&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2020\/04\/qk20200417_1bvq003720.html&quot;&gt;BVerfG, Beschluss vom 17. April 2020, Az. 1 BvQ 37\/20&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-150&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-150&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.lto.de\/recht\/nachrichten\/n\/demonstrationen-coronakrise-versammlungsfreiheit-infektionsschutz-gesundheitsschutz-grundrechte-stuttgart-aufloesung-versammlung-berlin-mainz-israel-mindestabstand-gesichtsmasken\/&quot;&gt;&lt;i&gt;BVerfG erlaubt Demonstration in Stuttgart&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Legal Tribune Online vom 20. April 2020, abgerufen am 18. Februar 2021.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-151&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-151&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv103142.html#&quot;&gt;BVerfGE 103, 142&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-152&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-152&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv109279.html#&quot;&gt;BVerfGE 109, 279&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-153&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-153&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv113348.html#&quot;&gt;BVerfGE 113, 348&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-154&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-154&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Bundesverfassungsgericht \u2013 Pressestelle: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2008\/bvg08-078.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Verfassungsbeschwerden in Sachen \u201eRauchverbot\u201c erfolgreich.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Pressemitteilung Nr.&amp;nbsp;78\/2008 vom 30. Juli 2008.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-155&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-155&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2008\/07\/rs20080730_1bvr326207.html&quot;&gt;BVerfG, Az. 1 BvR 3262\/07, 1 BvR 402\/08, 1 BvR 906\/08&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-156&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-156&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Vgl. &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/web.archive.org\/web\/20141217161647\/http:\/\/www.gew.de\/HRG-Novellen_2.html&quot;&gt;&lt;i&gt;HRG-Novellen&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (&lt;a href=&quot;\/wiki\/Web-Archivierung#Begrifflichkeiten&quot; title=&quot;Web-Archivierung&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#303030!important&quot;&gt;Memento&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt; vom 17. Dezember 2014 im &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Internet_Archive&quot; title=&quot;Internet Archive&quot;&gt;Internet Archive&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;), Webseite der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gewerkschaft_Erziehung_und_Wissenschaft&quot; title=&quot;Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft&quot;&gt;Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft&lt;\/a&gt; (GEW), abgerufen am 17. Dezember 2014.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-157&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-157&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;BVerfG, Urteil vom 27. Juli 2004 \u2013 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/dejure.org\/dienste\/vernetzung\/rechtsprechung?Text=2+BvF+2%2F02&quot;&gt;2 BvF 2\/02&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-158&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-158&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;BVerfG, Urteil vom 26. Januar 2005 \u2013 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/dejure.org\/dienste\/vernetzung\/rechtsprechung?Text=2+BvF+1%2F03&quot;&gt;2 BvF 1\/03&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-159&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-159&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;BVerfG, Urteil vom 18. Juli 2005 \u2013 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/dejure.org\/dienste\/vernetzung\/rechtsprechung?Text=2+BvR+2236%2F04&quot;&gt;2 BvR 2236\/04&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-160&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-160&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;BVerfG, Urteil vom 28.&amp;nbsp;Februar 1961 \u2013 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/dejure.org\/dienste\/vernetzung\/rechtsprechung?Text=2+BvG+1%2F60&quot;&gt;2 BvG 1\/60&lt;\/a&gt; und &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/dejure.org\/dienste\/vernetzung\/rechtsprechung?Text=2+BvG+2%2F60&quot;&gt;2 BvG 2\/60&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-BVerfGPMNR262014-161&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;\u2191 &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-BVerfGPMNR262014_161-0&quot;&gt;a&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-BVerfGPMNR262014_161-1&quot;&gt;b&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-BVerfGPMNR262014_161-2&quot;&gt;c&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/pressemitteilungen\/bvg14-026.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Pressemitteilung Nr. 26\/2014 vom 25. M\u00e4rz 2014 zu Urteil 1 BvF 1\/11 und 1 BvF 4\/11 vom 25. M\u00e4rz 2014: Normenkontrollantr\u00e4ge gegen den ZDF-Staatsvertrag \u00fcberwiegend erfolgreich.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;Pressestelle Bundesverfassungsgericht.&lt;\/i&gt; Pressestelle Bundesverfassungsgericht, 25.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 26.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Pressemitteilung+Nr.+26%2F2014+vom+25.+M%C3%A4rz+2014+zu+Urteil+1+BvF+1%2F11+und+1+BvF+4%2F11+vom+25.+M%C3%A4rz+2014%3A+Normenkontrollantr%C3%A4ge+gegen+den+ZDF-Staatsvertrag+%C3%BCberwiegend+erfolgreich&amp;amp;rft.description=Pressemitteilung+Nr.+26%2F2014+vom+25.+M%C3%A4rz+2014+zu+Urteil+1+BvF+1%2F11+und+1+BvF+4%2F11+vom+25.+M%C3%A4rz+2014%3A+Normenkontrollantr%C3%A4ge+gegen+den+ZDF-Staatsvertrag+%C3%BCberwiegend+erfolgreich&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2Fpressemitteilungen%2Fbvg14-026.html&amp;amp;rft.publisher=Pressestelle+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.date=2014-03-25&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-162&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-162&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/entscheidungen\/fs20140325_1bvf000111.html&quot;&gt;BVerfG, 1 BvF 1\/11 vom 25. M\u00e4rz 2014, Absatz-Nr. 1\u2013135&lt;\/a&gt;. Abgerufen am 26. M\u00e4rz 2014.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-163&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-163&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt; &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.sueddeutsche.de\/medien\/zu-grosser-einfluss-von-staat-und-politik-zdf-staatsvertrag-ist-verfassungswidrig-1.1921195&quot;&gt;&lt;cite&gt;ZDF-Staatsvertrag ist verfassungswidrig: Zu gro\u00dfer Einfluss von Staat und Politik&lt;\/cite&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/S%C3%BCddeutsche_Zeitung&quot; title=&quot;S\u00fcddeutsche Zeitung&quot;&gt;S\u00fcddeutsche Zeitung&lt;\/a&gt;&lt;\/cite&gt;, 25.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rft.type=newspaperArticle&amp;amp;rft.subject=News&amp;amp;rft.title=ZDF-Staatsvertrag+ist+verfassungswidrig%3A+Zu+gro%C3%9Fer+Einfluss+von+Staat+und+Politik&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.sueddeutsche.de%2Fmedien%2Fzu-grosser-einfluss-von-staat-und-politik-zdf-staatsvertrag-ist-verfassungswidrig-1.1921195&amp;amp;rft.date=2014-03-25&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-164&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-164&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Claudia Tieschky:  &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.sueddeutsche.de\/medien\/zdf-staatsvertrag-verfassungswidrig-irrsinn-hinter-tapetentueren-1.1921555&quot;&gt;&lt;cite&gt;ZDF-Staatsvertrag verfassungswidrig \u2013 Irrsinn hinter Tapetent\u00fcren&lt;\/cite&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;cite&gt;S\u00fcddeutsche Zeitung&lt;\/cite&gt;, 25.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rft.type=newspaperArticle&amp;amp;rft.subject=News&amp;amp;rft.aufirst=Claudia&amp;amp;rft.aulast=Tieschky&amp;amp;rft.title=ZDF-Staatsvertrag+verfassungswidrig+%E2%80%93+Irrsinn+hinter+Tapetent%C3%BCren&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.sueddeutsche.de%2Fmedien%2Fzdf-staatsvertrag-verfassungswidrig-irrsinn-hinter-tapetentueren-1.1921555&amp;amp;rft.date=2014-03-25&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-DLF20140325-165&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;\u2191 &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-DLF20140325_165-0&quot;&gt;a&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-DLF20140325_165-1&quot;&gt;b&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.deutschlandfunk.de\/zdf-karlsruhe-begrenzt-politischen-einfluss-auf-das-zdf.1818.de.html?dram:article_id=281048&quot;&gt;&lt;i&gt;ZDF \u2013 Karlsruhe begrenzt politischen Einfluss auf das ZDF.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Deutschlandfunk, 25.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 26.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=ZDF+%E2%80%93+Karlsruhe+begrenzt+politischen+Einfluss+auf+das+ZDF&amp;amp;rft.description=ZDF+%E2%80%93+Karlsruhe+begrenzt+politischen+Einfluss+auf+das+ZDF&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.deutschlandfunk.de%2Fzdf-karlsruhe-begrenzt-politischen-einfluss-auf-das-zdf.1818.de.html%3Fdram%3Aarticle_id%3D281048&amp;amp;rft.publisher=Deutschlandfunk&amp;amp;rft.date=2014-03-25&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-166&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-166&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Wolfgang Janisch:  &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.sueddeutsche.de\/medien\/urteil-zum-zdf-staatvertrag-kampfansage-ans-politbuero-1.1921324&quot;&gt;&lt;cite&gt;Urteil zum ZDF-Staatsvertrag: Kampfansage ans Politb\u00fcro&lt;\/cite&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;cite&gt;S\u00fcddeutsche Zeitung&lt;\/cite&gt;, 25.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014. Abgerufen am 26.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rft.type=newspaperArticle&amp;amp;rft.subject=News&amp;amp;rft.aufirst=Wolfgang&amp;amp;rft.aulast=Janisch&amp;amp;rft.title=Urteil+zum+ZDF-Staatsvertrag%3A+Kampfansage+ans+Politb%C3%BCro&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.sueddeutsche.de%2Fmedien%2Furteil-zum-zdf-staatvertrag-kampfansage-ans-politbuero-1.1921324&amp;amp;rft.date=2014-03-25&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-FAZ20140325-167&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;\u2191 &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-FAZ20140325_167-0&quot;&gt;a&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-FAZ20140325_167-1&quot;&gt;b&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt; &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.faz.net\/aktuell\/feuilleton\/bundesverfassungsgericht-schraenkt-einfluss-von-staat-und-parteien-beim-zdf-ein-12862764.html&quot;&gt;&lt;cite&gt;Bundesverfassungsgericht: ZDF darf nicht zum Staatsfunk werden&lt;\/cite&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Frankfurter_Allgemeine_Zeitung&quot; title=&quot;Frankfurter Allgemeine Zeitung&quot;&gt;Frankfurter Allgemeine Zeitung&lt;\/a&gt;&lt;\/cite&gt;, 25.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014. Abgerufen am 26.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rft.type=newspaperArticle&amp;amp;rft.subject=News&amp;amp;rft.title=Bundesverfassungsgericht%3A+ZDF+darf+nicht+zum+Staatsfunk+werden&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.faz.net%2Faktuell%2Ffeuilleton%2Fbundesverfassungsgericht-schraenkt-einfluss-von-staat-und-parteien-beim-zdf-ein-12862764.html&amp;amp;rft.date=2014-03-25&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-FAZRM\u00dcLLLER20140325-168&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-FAZRM\u00dcLLLER20140325_168-0&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Reinhard M\u00fcller:  &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.faz.net\/aktuell\/politik\/inland\/karlsruher-urteil-zum-staatsvertrag-versteinerte-verhaeltnisse-12863500.html&quot;&gt;&lt;cite&gt;Karlsruher Urteil zum Staatsvertrag: Versteinerte Verh\u00e4ltnisse&lt;\/cite&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;cite&gt;Frankfurter Allgemeine Zeitung&lt;\/cite&gt;, 25.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014. Abgerufen am 26.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rft.type=newspaperArticle&amp;amp;rft.subject=News&amp;amp;rft.aufirst=Reinhard&amp;amp;rft.aulast=M%C3%BCller&amp;amp;rft.title=Karlsruher+Urteil+zum+Staatsvertrag%3A+Versteinerte+Verh%C3%A4ltnisse&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.faz.net%2Faktuell%2Fpolitik%2Finland%2Fkarlsruher-urteil-zum-staatsvertrag-versteinerte-verhaeltnisse-12863500.html&amp;amp;rft.date=2014-03-25&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-169&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-169&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Miachel Hanfeld:  &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.faz.net\/aktuell\/feuilleton\/medien\/karlsruher-urteil-zum-staatsvertrag-ein-guter-tag-fuer-das-zdf-12862861.html&quot;&gt;&lt;cite&gt;Karlsruher Urteil zum Staatsvertrag: Ein guter Tag f\u00fcr das ZDF&lt;\/cite&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;cite&gt;Frankfurter Allgemeine Zeitung&lt;\/cite&gt;, 25.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014. Abgerufen am 26.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rft.type=newspaperArticle&amp;amp;rft.subject=News&amp;amp;rft.aufirst=Miachel&amp;amp;rft.aulast=Hanfeld&amp;amp;rft.title=Karlsruher+Urteil+zum+Staatsvertrag%3A+Ein+guter+Tag+f%C3%BCr+das+ZDF&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.faz.net%2Faktuell%2Ffeuilleton%2Fmedien%2Fkarlsruher-urteil-zum-staatsvertrag-ein-guter-tag-fuer-das-zdf-12862861.html&amp;amp;rft.date=2014-03-25&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-SZ20130425-170&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;\u2191 &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-SZ20130425_170-0&quot;&gt;a&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-SZ20130425_170-1&quot;&gt;b&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Wolfgang Janisch:  &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.sueddeutsche.de\/medien\/urteil-zum-zdf-staatvertrag-kampfansage-ans-politbuero-1.1921324-2&quot;&gt;&lt;cite&gt;Urteil zum ZDF-Staatsvertrag: Der Vielfalt verpflichtet&lt;\/cite&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;cite&gt;S\u00fcddeutsche Zeitung&lt;\/cite&gt;, 25.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014. Abgerufen am 26.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rft.type=newspaperArticle&amp;amp;rft.subject=News&amp;amp;rft.aufirst=Wolfgang&amp;amp;rft.aulast=Janisch&amp;amp;rft.title=Urteil+zum+ZDF-Staatsvertrag%3A+Der+Vielfalt+verpflichtet&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.sueddeutsche.de%2Fmedien%2Furteil-zum-zdf-staatvertrag-kampfansage-ans-politbuero-1.1921324-2&amp;amp;rft.date=2014-03-25&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-171&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-171&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2008\/07\/cs20080703_2bvc000107.html&quot;&gt;BVerfG, Az. 2 BvC 1\/07 vom 3. Juli 2008&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-172&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-172&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2009\/03\/cs20090303_2bvc000307.html&quot;&gt;BVerfG, Az. 2 BvC 3\/07&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-173&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-173&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Die Entscheidung bezieht sich auf die \u201eFassung der Bekanntmachung vom 8. M\u00e4rz 1994\u201c (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bgbl.de\/xaver\/bgbl\/start.xav?startbk=Bundesanzeiger_BGBl&amp;amp;jumpTo=bgbl194s0423.pdf#page=2&quot;&gt;&lt;abbr title=&quot;Bundesgesetzblatt Jahrgang 1994 Teil I Seite 423 [PDF], ausgegeben zu Bonn&quot;&gt;BGBl. I S. 423, 424&lt;\/abbr&gt;&lt;\/a&gt;, berichtigt &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bgbl.de\/xaver\/bgbl\/start.xav?startbk=Bundesanzeiger_BGBl&amp;amp;jumpTo=bgbl194s0555.pdf&quot;&gt;&lt;abbr title=&quot;Bundesgesetzblatt Jahrgang 1994 Teil I Seite 555 [PDF], ausgegeben zu Bonn&quot;&gt;BGBl. I S. 555&lt;\/abbr&gt;&lt;\/a&gt;), zuletzt ge\u00e4ndert durch Art.&amp;nbsp;2 des &lt;i&gt;Gesetzes zur \u00c4nderung des Wahl- und Abgeordnetenrechts&lt;\/i&gt; vom 17. M\u00e4rz 2008 (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bgbl.de\/xaver\/bgbl\/start.xav?startbk=Bundesanzeiger_BGBl&amp;amp;jumpTo=bgbl108010s0394.pdf&quot;&gt;&lt;abbr title=&quot;Bundesgesetzblatt Jahrgang 2008 Teil I Seite 394 [PDF], ausgegeben zu Bonn&quot;&gt;BGBl. I S. 394&lt;\/abbr&gt;&lt;\/a&gt;).&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-2_BvC_4\/10-174&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;\u2191 &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-2_BvC_4\/10_174-0&quot;&gt;a&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-2_BvC_4\/10_174-1&quot;&gt;b&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;BVerfG: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2011\/11\/cs20111109_2bvc000410.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Urteil des Zweiten Senats vom 9.&amp;nbsp;November 2011.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Az. 2 BvC 4\/10, 2 BvC 6\/10, 2 BvC 8\/10.&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; Abgerufen am 10.&amp;nbsp;November 2011&lt;\/span&gt; (Leitsatz: \u201eDer mit der F\u00fcnf-Prozent-Sperrklausel in \u00a7&amp;nbsp;2 Abs.&amp;nbsp;7 EuWG verbundene schwerwiegende Eingriff in die Grunds\u00e4tze der Wahlrechtsgleichheit und Chancengleichheit der politischen Parteien ist unter den gegebenen rechtlichen und tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen nicht zu rechtfertigen.\u201c).&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Urteil+des+Zweiten+Senats+vom+9.%26nbsp%3BNovember+2011&amp;amp;rft.description=Urteil+des+Zweiten+Senats+vom+9.%26nbsp%3BNovember+2011&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FEntscheidungen%2FDE%2F2011%2F11%2Fcs20111109_2bvc000410.html&amp;amp;rft.creator=BVerfG&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-175&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-175&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2011\/bvg11-070.html&quot;&gt;&lt;i&gt;F\u00fcnf-Prozent-Sperrklausel im Europawahlrecht verfassungswidrig.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Pressemitteilung Nr.&amp;nbsp;70\/2011 vom 9. November 2011. Bundesverfassungsgericht \u2013 Pressestelle,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 10.&amp;nbsp;November 2011&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=F%C3%BCnf-Prozent-Sperrklausel+im+Europawahlrecht+verfassungswidrig&amp;amp;rft.description=F%C3%BCnf-Prozent-Sperrklausel+im+Europawahlrecht+verfassungswidrig&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FPressemitteilungen%2FDE%2F2011%2Fbvg11-070.html&amp;amp;rft.publisher=Bundesverfassungsgericht+%E2%80%93+Pressestelle&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-176&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-176&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2008\/02\/ks20080213_2bvk000107.html&quot;&gt;BVerfG, Az. 2 BvK 1\/07&lt;\/a&gt; vom 13. Februar 2008.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-177&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-177&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2012\/bvg12-058.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Neuregelung des Sitzzuteilungsverfahrens f\u00fcr die Wahlen zum Deutschen Bundestag verfassungswidrig.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Pressemitteilung Nr. 58\/2012 vom 25. Juli 2012. Bundesverfassungsgericht \u2013 Pressestelle,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 26.&amp;nbsp;Juli 2012&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Neuregelung+des+Sitzzuteilungsverfahrens+f%C3%BCr+die+Wahlen+zum+Deutschen+Bundestag+verfassungswidrig&amp;amp;rft.description=Neuregelung+des+Sitzzuteilungsverfahrens+f%C3%BCr+die+Wahlen+zum+Deutschen+Bundestag+verfassungswidrig&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FPressemitteilungen%2FDE%2F2012%2Fbvg12-058.html&amp;amp;rft.publisher=Bundesverfassungsgericht+%E2%80%93+Pressestelle&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-3ProzentEuropa-178&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-3ProzentEuropa_178-0&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;Zeit Online: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.zeit.de\/politik\/deutschland\/2013-06\/europaparlament-wahlrecht-reform&quot;&gt;&lt;i&gt;Bundestag beschlie\u00dft Drei-Prozent-H\u00fcrde f\u00fcr Europawahlen.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; 14.&amp;nbsp;Juni 2013,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 6.&amp;nbsp;August 2013&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Bundestag+beschlie%C3%9Ft+Drei-Prozent-H%C3%BCrde+f%C3%BCr+Europawahlen&amp;amp;rft.description=Bundestag+beschlie%C3%9Ft+Drei-Prozent-H%C3%BCrde+f%C3%BCr+Europawahlen&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.zeit.de%2Fpolitik%2Fdeutschland%2F2013-06%2Feuropaparlament-wahlrecht-reform&amp;amp;rft.creator=Zeit+Online&amp;amp;rft.date=2013-06-14&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-179&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-179&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/pressemitteilungen\/bvg14-014.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Drei-Prozent-Sperrklausel im Europawahlrecht ist unter den gegenw\u00e4rtigen rechtlichen und tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen verfassungswidrig.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Pressestelle Bundesverfassungsgericht, 26.&amp;nbsp;Februar 2014,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 3.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Drei-Prozent-Sperrklausel+im+Europawahlrecht+ist+unter+den+gegenw%C3%A4rtigen+rechtlichen+und+tats%C3%A4chlichen+Verh%C3%A4ltnissen+verfassungswidrig&amp;amp;rft.description=Drei-Prozent-Sperrklausel+im+Europawahlrecht+ist+unter+den+gegenw%C3%A4rtigen+rechtlichen+und+tats%C3%A4chlichen+Verh%C3%A4ltnissen+verfassungswidrig&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2Fpressemitteilungen%2Fbvg14-014.html&amp;amp;rft.publisher=Pressestelle+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.date=2014-02-26&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-180&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-180&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Reinhard M\u00fcller:  &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.faz.net\/aktuell\/politik\/europawahl\/europawahlen-drei-prozent-huerde-verfassungswidrig-12821337.html&quot;&gt;&lt;cite&gt;Europawahlen: Drei-Prozent-H\u00fcrde verfassungswidrig&lt;\/cite&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;cite&gt;Frankfurter Allgemeine Zeitung&lt;\/cite&gt;, 26.&amp;nbsp;Februar 2014. Abgerufen am 3.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2014.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rft.type=newspaperArticle&amp;amp;rft.subject=News&amp;amp;rft.aufirst=Reinhard&amp;amp;rft.aulast=M%C3%BCller&amp;amp;rft.title=Europawahlen%3A+Drei-Prozent-H%C3%BCrde+verfassungswidrig&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.faz.net%2Faktuell%2Fpolitik%2Feuropawahl%2Feuropawahlen-drei-prozent-huerde-verfassungswidrig-12821337.html&amp;amp;rft.date=2014-02-26&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-181&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-181&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2020\/12\/cs20201215_2bvc004619.html&quot;&gt;Beschluss des BVerfG vom 15. Dezember 2020, Az. 2 BvC 46\/19&lt;\/a&gt;, abgerufen am 18. Februar 2021&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-182&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-182&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2021\/bvg21-011.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Erfolglose Wahlpr\u00fcfungsbeschwerde bezogen auf das Fehlen gesetzlicher Regelungen zur parit\u00e4tischen Ausgestaltung des Wahlvorschlagsrechts bei der Bundestagswahl&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Pressemitteilung Nr. 11\/2021 vom 2. Februar 2021.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-183&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-183&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.lto.de\/recht\/nachrichten\/n\/bverfg-2bvc4619-wahlpruefungsbeschwerde-bundestag-paritaetsgesetz-frauenanteil-abgeordnete-parteien-grundgesetz-frauenquote\/&quot;&gt;&lt;i&gt;BVerfG weist Wahlpr\u00fcfungsbeschwerde von Frauen ab&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Legal Tribune Online vom 2. Februar 2021, abgerufen am 18. Februar 2021.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-184&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-184&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2005\/08\/es20050825_2bve000405.html&quot;&gt;BVerfG, Urteil des Zweiten Senats vom 25. August 2005 \u2013 2 BvE 4\/05 \u2013&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-185&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-185&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Christian Ludwig Geminn: &lt;i&gt;Rechtsvertr\u00e4glicher Einsatz von Sicherheitsma\u00dfnahmen im \u00f6ffentlichen Verkehr.&lt;\/i&gt; Springer Vieweg, Wiesbaden 2014, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783658053529&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-658-05352-9&lt;\/a&gt;, S. 252\u2013266, hier &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/books.google.de\/books?id=AS8kBAAAQBAJ&amp;amp;pg=PA265&amp;amp;lpg=PA265&amp;amp;dq=2+pbvu+1\/11&amp;amp;source=bl&amp;amp;ots=FXo-XOvNKT&amp;amp;sig=qHRO_kAVH4KPPL5mKOQOUTUe2fs&amp;amp;hl=de&amp;amp;sa=X&amp;amp;ved=0ahUKEwikr_DY_anRAhVVFMAKHY3gBno4ChDoAQg5MAY#v=onepage&amp;amp;q=2%20pbvu%201%2F11&amp;amp;f=false&quot;&gt;S. 265&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-186&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-186&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Robert Chr. van Ooyen: &lt;i&gt;Bundesverfassungsgericht und politische Theorie. Ein Forschungsansatz zur Politologie der Verfassungsgerichtsbarkeit.&lt;\/i&gt; Springer, Heidelberg 2015, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783658079475&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-658-07947-5&lt;\/a&gt;, S. 59\u201393, hier &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/books.google.de\/books?id=1VKvBQAAQBAJ&amp;amp;pg=PA88&amp;amp;dq=2+pbvu+1\/11&amp;amp;hl=de&amp;amp;sa=X&amp;amp;ved=0ahUKEwivj5uEgqrRAhVMCsAKHV90Dk8Q6AEIQjAG#v=onepage&amp;amp;q=2%20pbvu%201%2F11&amp;amp;f=false&quot;&gt;S. 89\u201393&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-187&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-187&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2017\/01\/bs20170117_2bvb000113.html&quot;&gt;Urteil 2. NPD-Verbotsverfahren&lt;\/a&gt;, abgerufen am 1. November 2018.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-188&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-188&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.spiegel.de\/spiegel\/vorab\/a-641250.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Hochrangige Juristen fordern Einschr\u00e4nkungen des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, in: &lt;i&gt;Spiegel Online&lt;\/i&gt;, 8.&amp;nbsp;August 2009.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-189&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-189&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.richterverein.de\/j2000\/egmrsuermeli.htm&quot;&gt;EGMR S\u00fcrmeli gegen Deutschland, Urteil vom 8. Juni 2006, Nr.&amp;nbsp;75529\/01, \u00a7&amp;nbsp;103&amp;nbsp;ff.&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-190&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-190&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/web.archive.org\/web\/20081116134842\/http:\/\/www.coe.int\/t\/d\/menschenrechtsgerichtshof\/dokumente_auf_deutsch\/volltext\/urteile\/20070111-H.asp#TopOfPage&quot;&gt;&lt;i&gt;EGMR Herbst gegen Deutschland.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Urteil vom 11. Februar 2007, Nr.&amp;nbsp;76680\/01, \u00a7&amp;nbsp;62&amp;nbsp;ff. In: &lt;i&gt;coe.int.&lt;\/i&gt; Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte, 11.&amp;nbsp;Januar 2007, archiviert vom &lt;link rel=&quot;mw-deduplicated-inline-style&quot; href=&quot;mw-data:TemplateStyles:r235239667&quot;&gt;&lt;span class=&quot;dewiki-iconexternal&quot;&gt;&lt;a class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/redirecter.toolforge.org\/?url=http%3A%2F%2Fwww.coe.int%2Ft%2Fd%2Fmenschenrechtsgerichtshof%2Fdokumente_auf_deutsch%2Fvolltext%2Furteile%2F20070111-H.asp%23TopOfPage&quot;&gt;Original&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am &lt;span style=&quot;white-space:nowrap;&quot;&gt;16.&amp;nbsp;November 2008&lt;\/span&gt;&lt;span&gt;;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 2.&amp;nbsp;Oktober 2018&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=EGMR+Herbst+gegen+Deutschland&amp;amp;rft.description=EGMR+Herbst+gegen+Deutschland&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fweb.archive.org%2Fweb%2F20081116134842%2Fhttp%3A%2F%2Fwww.coe.int%2Ft%2Fd%2Fmenschenrechtsgerichtshof%2Fdokumente_auf_deutsch%2Fvolltext%2Furteile%2F20070111-H.asp%23TopOfPage&amp;amp;rft.publisher=Der+Europ%C3%A4ische+Gerichtshof+f%C3%BCr+Menschenrechte&amp;amp;rft.date=2007-01-11&amp;amp;rft.source=http:\/\/www.coe.int\/t\/d\/menschenrechtsgerichtshof\/dokumente_auf_deutsch\/volltext\/urteile\/20070111-H.asp#TopOfPage&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-191&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-191&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;BVerfG, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Neue_Juristische_Wochenschrift&quot; title=&quot;Neue Juristische Wochenschrift&quot;&gt;NJW&lt;\/a&gt; 1993, S. 3047.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-192&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-192&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;BVerfG: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2014\/bvg14-009.html&quot;&gt;Pressemitteilung Nr. 9\/2014&lt;\/a&gt; vom 7. Februar 2014&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-193&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-193&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;EuGH: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/curia.europa.eu\/juris\/document\/document.jsf?text=&amp;amp;docid=208741&amp;amp;pageIndex=0&amp;amp;doclang=de&amp;amp;mode=lst&amp;amp;dir=&amp;amp;occ=first&amp;amp;part=1&amp;amp;cid=11630090&quot;&gt;&lt;i&gt;Vorabentscheidung der Gro\u00dfen Kammer des EuGH, Rs. C-493\/17.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; 11.&amp;nbsp;Dezember 2018,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 5.&amp;nbsp;Mai 2020&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Vorabentscheidung+der+Gro%C3%9Fen+Kammer+des+EuGH%2C+Rs.+C-493%2F17&amp;amp;rft.description=Vorabentscheidung+der+Gro%C3%9Fen+Kammer+des+EuGH%2C+Rs.+C-493%2F17&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fcuria.europa.eu%2Fjuris%2Fdocument%2Fdocument.jsf%3Ftext%3D%26docid%3D208741%26pageIndex%3D0%26doclang%3Dde%26mode%3Dlst%26dir%3D%26occ%3Dfirst%26part%3D1%26cid%3D11630090&amp;amp;rft.creator=EuGH&amp;amp;rft.date=2018-12-11&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-:0-194&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-:0_194-0&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;BVerfG: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2020\/05\/rs20200505_2bvr085915.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Urteil des Zweiten Senats vom 5. Mai 2020 \u2013 2 BvR 859\/15 \u2013.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; 5.&amp;nbsp;Mai 2020,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 5.&amp;nbsp;Mai 2020&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Urteil+des+Zweiten+Senats+vom+5.+Mai+2020+%E2%80%93+2+BvR+859%2F15+%E2%80%93&amp;amp;rft.description=Urteil+des+Zweiten+Senats+vom+5.+Mai+2020+%E2%80%93+2+BvR+859%2F15+%E2%80%93&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FEntscheidungen%2FDE%2F2020%2F05%2Frs20200505_2bvr085915.html&amp;amp;rft.creator=BVerfG&amp;amp;rft.date=2020-05-05&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-195&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-195&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2020\/bvg20-032.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Beschl\u00fcsse der EZB zum Staatsanleihekaufprogramm kompetenzwidrig.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Pressemitteilung Nr.&amp;nbsp;32\/2020 vom 5. Mai 2020. Bundesverfassungsgericht \u2013 Pressestelle,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 12.&amp;nbsp;Mai 2020&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Beschl%C3%BCsse+der+EZB+zum+Staatsanleihekaufprogramm+kompetenzwidrig&amp;amp;rft.description=Beschl%C3%BCsse+der+EZB+zum+Staatsanleihekaufprogramm+kompetenzwidrig&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FPressemitteilungen%2FDE%2F2020%2Fbvg20-032.html&amp;amp;rft.publisher=Bundesverfassungsgericht+%E2%80%93+Pressestelle&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-196&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-196&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Zur Rezeption der Entscheidung siehe z.&amp;nbsp;B. &lt;a href=&quot;\/wiki\/Monika_Schnitzer&quot; title=&quot;Monika Schnitzer&quot;&gt;Monika Schnitzer&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Michael_H%C3%BCther&quot; title=&quot;Michael H\u00fcther&quot;&gt;Michael H\u00fcther&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Martin_Hellwig&quot; title=&quot;Martin Hellwig&quot;&gt;Martin Hellwig&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Moritz_Schularick&quot; title=&quot;Moritz Schularick&quot;&gt;Moritz Schularick&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Peter_Bofinger&quot; title=&quot;Peter Bofinger&quot;&gt;Peter Bofinger&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Guntram_Wolff&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Guntram Wolff (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;Guntram Wolff&lt;\/a&gt;: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/zeitung.faz.net\/faz\/wirtschaft\/2020-05-29\/718c1aa2c02646120c1229e71d9533e5\/?popup=user.lf-ns&quot;&gt;&lt;i&gt;Gefahr f\u00fcr die Unabh\u00e4ngigkeit der Notenbank&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (Gastbeitrag auf FAZ.NET, 29. Mai 2020).&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-197&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-197&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Klaus Hempel: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.tagesschau.de\/inland\/eugh-bundesverfassungsgericht-101.html&quot;&gt;&lt;i&gt;BVerfG zu Anleihenkauf: Urteil mit fatalen Folgen?&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, in: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Tagesschau.de&quot; title=&quot;Tagesschau.de&quot;&gt;tagesschau.de&lt;\/a&gt;, 12. Mai 2020.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-198&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-198&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Werner Mussler: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.faz.net\/aktuell\/wirtschaft\/eu-bereitet-wegen-ezb-urteil-verfahren-gegen-deutschland-vor-17379080.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Br\u00fcssel greift Karlsruher EZB-Urteil an&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, FAZ.NET, 8. Juni 2021.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-199&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-199&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Entscheidungen\/DE\/2021\/11\/rs20211119_1bvr097121.html&quot;&gt;BVerfG, Beschluss des Ersten Senats vom 19. November 2021 \u2013 1 BvR 971\/21, 1069\/21, Rn.&amp;nbsp;48&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-200&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-200&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.servat.unibe.ch\/dfr\/bv039001.html&quot;&gt;&lt;i&gt;BVerfGE 39, 1 \u2013 Schwangerschaftsabbruch I.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Das Fallrecht (DFR), 11.&amp;nbsp;April 2018,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 8.&amp;nbsp;April 2019&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=BVerfGE+39%2C+1+%E2%80%93+Schwangerschaftsabbruch+I&amp;amp;rft.description=BVerfGE+39%2C+1+%E2%80%93+Schwangerschaftsabbruch+I&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Fwww.servat.unibe.ch%2Fdfr%2Fbv039001.html&amp;amp;rft.publisher=Das+Fallrecht+%28DFR%29&amp;amp;rft.date=2018-04-11&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-201&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-201&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Vgl. z.&amp;nbsp;B. &lt;a href=&quot;\/wiki\/R%C3%BCdiger_Voigt&quot; title=&quot;R\u00fcdiger Voigt&quot;&gt;R\u00fcdiger Voigt&lt;\/a&gt; (Hrsg.): &lt;i&gt;Verrechtlichung. Analysen zu Funktion und Wirkung von Parlamentarisierung, B\u00fcrokratisierung und Justizialisierung sozialer, politischer und \u00f6konomischer Prozesse.&lt;\/i&gt; Athen\u00e4um, K\u00f6nigstein i. Ts. 1980, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/9783761062210&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 978-3-7610-6221-0&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-202&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-202&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Christian Rath: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/taz.de\/Vorratsdatenspeicherung\/!5166171\/&quot;&gt;&lt;i&gt;Karlsruhe gibt Sch\u00e4uble Contra&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Die_tageszeitung&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Die tageszeitung&quot;&gt;taz&lt;\/a&gt;, 17. M\u00e4rz 2009.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-203&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-203&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Gerhard Czermak: &lt;i&gt;Siebzig Jahre Bundesverfassungsgericht in weltanschaulicher Schieflage. F\u00e4lle, Strukturen, Korrekturm\u00f6glichkeiten&lt;\/i&gt;. Nomos, Baden-Baden 2021, S. 120.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-204&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-204&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Peter R\u00f6mer (Hrsg.): &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Der Kampf um das Grundgesetz. \u00dcber die politische Bedeutung der Verfassungsinterpretation&lt;\/cite&gt;. Festschrift &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wolfgang_Abendroth&quot; title=&quot;Wolfgang Abendroth&quot;&gt;Wolfgang Abendroth&lt;\/a&gt;. Syndikat, Frankfurt am Main 1977, &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:ISBN-Suche\/381080035X&quot; class=&quot;internal mw-magiclink-isbn&quot;&gt;ISBN 3-8108-0035-X&lt;\/a&gt;, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;S.&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;85&lt;\/span&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.btitle=Der+Kampf+um+das+Grundgesetz.+%C3%9Cber+die+politische+Bedeutung+der+Verfassungsinterpretation&amp;amp;rft.date=1977&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.isbn=381080035X&amp;amp;rft.pages=85&amp;amp;rft.place=Frankfurt+am+Main&amp;amp;rft.pub=Syndikat&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-205&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-205&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.n-tv.de\/politik\/Das-waere-aeusserst-schlechter-Stil-article2178901.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Peter M\u00fcller nach Karlsruhe? \u201eDas w\u00e4re \u00e4u\u00dferst schlechter Stil\u201c&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, n-tv.de, 17. Dezember 2010, abgerufen am 25. September 2011.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-206&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-206&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Hasso Suliak: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.lto.de\/recht\/justiz\/j\/bverfg-richter-parteinaehe-einfluss-entscheidungen-studie-uni-mannheim\/&quot;&gt;&lt;i&gt;Unabh\u00e4ngig und doch auf Linie. Studie zur Partein\u00e4he von Bundesverfassungsrichtern&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Legal Tribune Online vom 13. Juli 2018.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-207&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-207&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Gerhard Czermak: &lt;i&gt;Siebzig Jahre Bundesverfassungsgericht in weltanschaulicher Schieflage. F\u00e4lle, Strukturen, Korrekturm\u00f6glichkeiten&lt;\/i&gt;. Nomos, Baden-Baden 2021, S.&amp;nbsp;129.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-208&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-208&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Fidelius Schmid, Florian Zerfa\u00df: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/web.archive.org\/web\/20161202200212\/https:\/\/www.handelsblatt.com\/politik\/deutschland\/vermarktung-von-gerichtsurteilen-verlag-verklagt-verfassungsgericht-vor-dem-verwaltungsgericht\/4602202.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Verlag verklagt Verfassungsgericht \u2013 vor dem Verwaltungsgericht&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; (&lt;a href=&quot;\/wiki\/Web-Archivierung#Begrifflichkeiten&quot; title=&quot;Web-Archivierung&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#303030!important&quot;&gt;Memento&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt; vom 2. Dezember 2016 im &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Internet_Archive&quot; title=&quot;Internet Archive&quot;&gt;Internet Archive&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt;), in: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Handelsblatt&quot; title=&quot;Handelsblatt&quot;&gt;Handelsblatt&lt;\/a&gt; Online, 12. September 2011, abgerufen am 16. September 2011.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-209&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-209&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/timetravel.mementoweb.org\/reconstruct\/1284509\/http:\/\/vghmannheim.de\/servlet\/PB\/menu\/1284509\/&quot;&gt;&lt;i&gt;Bundesverfassungsgericht muss seine f\u00fcr die juris GmbH aufbereiteten Entscheidungen auch anderen Dritten \u00fcbermitteln.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Pressemitteilung. In: &lt;i&gt;vghmannheim.de.&lt;\/i&gt; Verwaltungsgerichtshof (VGH) Baden-W\u00fcrttemberg, 27.&amp;nbsp;Mai 2013, archiviert vom &lt;link rel=&quot;mw-deduplicated-inline-style&quot; href=&quot;mw-data:TemplateStyles:r235239667&quot;&gt;&lt;span class=&quot;dewiki-iconexternal&quot;&gt;&lt;a class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/redirecter.toolforge.org\/?url=http%3A%2F%2Fvghmannheim.de%2Fservlet%2FPB%2Fmenu%2F1284509%2F&quot;&gt;Original&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am &lt;span style=&quot;white-space:nowrap;&quot;&gt;27.&amp;nbsp;Mai 2013&lt;\/span&gt;&lt;span&gt;;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 2.&amp;nbsp;Oktober 2018&lt;\/span&gt; (zu Az.: 10 S 281\/12).&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Bundesverfassungsgericht+muss+seine+f%C3%BCr+die+juris+GmbH+aufbereiteten+Entscheidungen+auch+anderen+Dritten+%C3%BCbermitteln&amp;amp;rft.description=Bundesverfassungsgericht+muss+seine+f%C3%BCr+die+juris+GmbH+aufbereiteten+Entscheidungen+auch+anderen+Dritten+%C3%BCbermitteln&amp;amp;rft.identifier=http%3A%2F%2Ftimetravel.mementoweb.org%2Freconstruct%2F1284509%2Fhttp%3A%2F%2Fvghmannheim.de%2Fservlet%2FPB%2Fmenu%2F1284509%2F&amp;amp;rft.publisher=Verwaltungsgerichtshof+%28VGH%29+Baden-W%C3%BCrttemberg&amp;amp;rft.date=2013-05-27&amp;amp;rft.source=http:\/\/vghmannheim.de\/servlet\/PB\/menu\/1284509\/&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-210&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-210&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;Jochen Zenth\u00f6fer: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.faz.net\/aktuell\/feuilleton\/medien\/bild-journalistin-besiegt-bundesverfassungsgericht-18135112.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Bild-Journalistin besiegt Bundesverfassungsgericht.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;FAZ.NET.&lt;\/i&gt; Frankfurter Allgemeine Zeitung, 28.&amp;nbsp;Juni 2022,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 2.&amp;nbsp;Oktober 2022&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Bild-Journalistin+besiegt+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.description=Bild-Journalistin+besiegt+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.faz.net%2Faktuell%2Ffeuilleton%2Fmedien%2Fbild-journalistin-besiegt-bundesverfassungsgericht-18135112.html&amp;amp;rft.creator=Jochen+Zenth%C3%B6fer&amp;amp;rft.publisher=Frankfurter+Allgemeine+Zeitung&amp;amp;rft.date=2022-06-28&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-211&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-211&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Felix_W._Zimmermann&quot; title=&quot;Felix W. Zimmermann&quot;&gt;Felix W. Zimmermann&lt;\/a&gt;: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.lto.de\/recht\/hintergruende\/h\/vg-karlsruhe-bverfg-presseanfrage-auskuenfte-bild-auskunftsanspruch-kosten-klage-rosenfelder\/&quot;&gt;&lt;i&gt;VG Karlsruhe urteilt \u00fcbers BVerfG. BVerfG durfte Presseanfragen nicht abblocken&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Legal Tribune Online, 27. Juni 2022; &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.lto.de\/recht\/nachrichten\/n\/teure-anwaelte-bundesverfassungsgericht-bild-zeitung-presserecht-auskunftsanspruch\/&quot;&gt;&lt;i&gt;Vergeblich, teuer und blamabel. BVerfG zahlte 33.528 Euro zur Abwehr einer Presseanfrage&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Legal Tribune Online, 14. September 2022.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-212&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-212&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.titelschutzanzeiger.de\/_data\/ta1583.pdf&quot;&gt;&lt;i&gt;Bundesverfassungsgericht: Abwehr einer Presse-Anfrage sorgt f\u00fcr hohe Anwaltskosten&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Der Titelschutz Anzeiger Nr. 1583, 16. September 2022.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-213&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-213&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;Wissenschaftliche Dienste: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundestag.de\/resource\/blob\/919556\/db60cf10559d0021b3324e23c2b4b825\/WD-3-148-22-pdf-data.pdf&quot;&gt;&lt;i&gt;Presset\u00e4tigkeit des Bundesverfassungsgerichts und Gleichbehandlung im publizistischen Wettbewerb.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Deutscher Bundestag, 9.&amp;nbsp;November 2022,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 5.&amp;nbsp;Januar 2023&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Presset%C3%A4tigkeit+des+Bundesverfassungsgerichts+und+Gleichbehandlung+im+publizistischen+Wettbewerb&amp;amp;rft.description=Presset%C3%A4tigkeit+des+Bundesverfassungsgerichts+und+Gleichbehandlung+im+publizistischen+Wettbewerb&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundestag.de%2Fresource%2Fblob%2F919556%2Fdb60cf10559d0021b3324e23c2b4b825%2FWD-3-148-22-pdf-data.pdf&amp;amp;rft.creator=Wissenschaftliche+Dienste&amp;amp;rft.publisher=Deutscher+Bundestag&amp;amp;rft.date=2022-11-09&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-214&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-214&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Vgl. dazu Am\u00e9lie Pia Heldt, Matthias K. Klatt: &lt;i&gt;Die Privilegierung der Justizpressekonferenz durch das Bundesverfassungsgericht.&lt;\/i&gt; In: &lt;i&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Neue_Zeitschrift_f%C3%BCr_Verwaltungsrecht&quot; title=&quot;Neue Zeitschrift f\u00fcr Verwaltungsrecht&quot;&gt;Neue Zeitschrift f\u00fcr Verwaltungsrecht&lt;\/a&gt;&lt;\/i&gt; (2021) 10, S. 684&amp;nbsp;ff. (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/beck-online.beck.de\/Bcid\/Y-300-Z-NVWZ-B-2021-S-684-N-1&quot;&gt;online&lt;\/a&gt;).&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-215&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-215&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;Jost M\u00fcller-Neuhof: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/privilegien-fur-journalisten-bundestags-gutachten-zweifelt-an-neutralitat-des-verfassungsgerichts-8869651.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Privilegien f\u00fcr Journalisten: Bundestags-Gutachten zweifelt an Neutralit\u00e4t des Verfassungsgerichts.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;Tagesspiegel Online.&lt;\/i&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Der_Tagesspiegel&quot; class=&quot;mw-redirect&quot; title=&quot;Der Tagesspiegel&quot;&gt;Der Tagesspiegel&lt;\/a&gt;, 13.&amp;nbsp;November 2022,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 14.&amp;nbsp;November 2022&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Privilegien+f%C3%BCr+Journalisten%3A+Bundestags-Gutachten+zweifelt+an+Neutralit%C3%A4t+des+Verfassungsgerichts&amp;amp;rft.description=Privilegien+f%C3%BCr+Journalisten%3A+Bundestags-Gutachten+zweifelt+an+Neutralit%C3%A4t+des+Verfassungsgerichts&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fpolitik%2Fprivilegien-fur-journalisten-bundestags-gutachten-zweifelt-an-neutralitat-des-verfassungsgerichts-8869651.html&amp;amp;rft.creator=Jost+M%C3%BCller-Neuhof&amp;amp;rft.publisher=%5B%5BDer+Tagesspiegel%5D%5D&amp;amp;rft.date=2022-11-13&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-216&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-216&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2023\/bvg23-035.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Pressemitteilung Nr. 35\/2023 vom 28. M\u00e4rz 2023.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Bundesverfassungsgericht, 28.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2023,&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 29.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2023&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Pressemitteilung+Nr.+35%2F2023+vom+28.+M%C3%A4rz+2023&amp;amp;rft.description=Pressemitteilung+Nr.+35%2F2023+vom+28.+M%C3%A4rz+2023&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fwww.bundesverfassungsgericht.de%2FSharedDocs%2FPressemitteilungen%2FDE%2F2023%2Fbvg23-035.html&amp;amp;rft.publisher=Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.date=2023-03-28&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-217&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-217&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SharedDocs\/Pressemitteilungen\/DE\/2023\/bvg23-028.html&quot;&gt;&lt;i&gt;B\u00fcrgernah, modern und unabh\u00e4ngig, das Bundesverfassungsgericht mit neuem Erscheinungsbild&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Pressemitteilung Nr. 28\/2023 vom 3. M\u00e4rz 2023, abgerufen am 4. M\u00e4rz 2023.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-218&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-218&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/SiteGlobals\/Frontend\/Images\/Wort-Bild-Marke%20DE.svg?__blob=normal&amp;amp;v=13&quot;&gt;Neuer Bundesadler und neuer Schriftzug als Wort-Bild-Marke des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/a&gt; (SVG-Datei), abgerufen am 4. M\u00e4rz 2023.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-bb-219&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;\u2191 &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-bb_219-0&quot;&gt;a&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt; &lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-bb_219-1&quot;&gt;b&lt;\/a&gt;&lt;\/sup&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;http:\/\/www.bundesverfassungsgericht.de\/DE\/Das-Gericht\/Bibliothek\/bibliothek_node.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Die Bibliothek des Bundesverfassungsgerichts&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Website des Bundesverfassungsgerichts, abgerufen am 9. Dezember 2015.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-220&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-220&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Florian Meinel, Benjamin Kram: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;Das Bundesverfassungsgericht als Gegenstand historischer Forschung. Leitfragen, Quellenzugang und Perspektiven nach der Reform des \u00a7&amp;nbsp;35b BVerfGG&lt;\/cite&gt;. In: &lt;cite style=&quot;font-style:italic&quot;&gt;JZ&lt;\/cite&gt;. 2014, &lt;span style=&quot;white-space:nowrap&quot;&gt;S.&lt;span style=&quot;display:inline-block;width:.2em&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;913\u2013921&lt;\/span&gt;.&lt;span class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook&amp;amp;rfr_id=info:sid\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id:Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.atitle=Das+Bundesverfassungsgericht+als+Gegenstand+historischer+Forschung.+Leitfragen%2C+Quellenzugang+und+Perspektiven+nach+der+Reform+des+%C2%A7+35b+BVerfGG&amp;amp;rft.au=Florian+Meinel%2C+Benjamin+Kram&amp;amp;rft.btitle=JZ&amp;amp;rft.date=2014&amp;amp;rft.genre=book&amp;amp;rft.pages=913-921&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-221&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-221&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/web.archive.org\/web\/20170330083422\/https:\/\/invenio.bundesarchiv.de\/basys2-invenio\/main.xhtml&quot;&gt;&lt;i&gt;Invenio. Bestand B 237 Bundesverfassungsgericht.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; In: &lt;i&gt;bundesarchiv.de.&lt;\/i&gt; Archiviert vom &lt;link rel=&quot;mw-deduplicated-inline-style&quot; href=&quot;mw-data:TemplateStyles:r235239667&quot;&gt;&lt;span class=&quot;dewiki-iconexternal&quot;&gt;&lt;a class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/redirecter.toolforge.org\/?url=https%3A%2F%2Finvenio.bundesarchiv.de%2Fbasys2-invenio%2Fdirektlink%2Ffc071736-d5b4-4172-8fd8-edb8ab1b1be0%2F&quot;&gt;Original&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am &lt;span style=&quot;white-space:nowrap;&quot;&gt;30.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2017&lt;\/span&gt;&lt;span&gt;;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 28.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2017&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Invenio.+Bestand+B+237+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.description=Invenio.+Bestand+B+237+Bundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fweb.archive.org%2Fweb%2F20170330083422%2Fhttps%3A%2F%2Finvenio.bundesarchiv.de%2Fbasys2-invenio%2Fmain.xhtml&amp;amp;rft.source=https:\/\/invenio.bundesarchiv.de\/basys2-invenio\/direktlink\/fc071736-d5b4-4172-8fd8-edb8ab1b1be0\/&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-222&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-222&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;span class=&quot;cite&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/web.archive.org\/web\/20170329142019\/http:\/\/www.bundesarchiv.de\/oeffentlichkeitsarbeit\/meldungen\/05363\/index.html.de&quot;&gt;&lt;i&gt;Bundesarchiv erschlie\u00dft Verfahrensakten des Bundesverfassungsgerichts. Projekt zur Bewertung und Erschlie\u00dfung der Verfahrensakten des Bundesverfassungsgerichts (Bestand B 237) gestartet.&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt; Bundesarchiv, 2.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2017, archiviert vom &lt;link rel=&quot;mw-deduplicated-inline-style&quot; href=&quot;mw-data:TemplateStyles:r235239667&quot;&gt;&lt;span class=&quot;dewiki-iconexternal&quot;&gt;&lt;a class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/redirecter.toolforge.org\/?url=http%3A%2F%2Fwww.bundesarchiv.de%2Foeffentlichkeitsarbeit%2Fmeldungen%2F05363%2Findex.html.de&quot;&gt;Original&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; (nicht mehr online verf\u00fcgbar) am &lt;span style=&quot;white-space:nowrap;&quot;&gt;29.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2017&lt;\/span&gt;&lt;span&gt;;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;Abrufdatum&quot;&gt; abgerufen am 28.&amp;nbsp;M\u00e4rz 2017&lt;\/span&gt;.&lt;\/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot; class=&quot;Z3988&quot; title=&quot;ctx_ver=Z39.88-2004&amp;amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Adc&amp;amp;rfr_id=info%3Asid%2Fde.teknopedia.teknokrat.ac.id%3ABundesverfassungsgericht&amp;amp;rft.title=Bundesarchiv+erschlie%C3%9Ft+Verfahrensakten+des+Bundesverfassungsgerichts.+Projekt+zur+Bewertung+und+Erschlie%C3%9Fung+der+Verfahrensakten+des+Bundesverfassungsgerichts+%28Bestand+B+237%29+gestartet&amp;amp;rft.description=Bundesarchiv+erschlie%C3%9Ft+Verfahrensakten+des+Bundesverfassungsgerichts.+Projekt+zur+Bewertung+und+Erschlie%C3%9Fung+der+Verfahrensakten+des+Bundesverfassungsgerichts+%28Bestand+B+237%29+gestartet&amp;amp;rft.identifier=https%3A%2F%2Fweb.archive.org%2Fweb%2F20170329142019%2Fhttp%3A%2F%2Fwww.bundesarchiv.de%2Foeffentlichkeitsarbeit%2Fmeldungen%2F05363%2Findex.html.de&amp;amp;rft.publisher=Bundesarchiv&amp;amp;rft.date=2017-03-02&amp;amp;rft.source=http:\/\/www.bundesarchiv.de\/oeffentlichkeitsarbeit\/meldungen\/05363\/index.html.de&quot;&gt;&amp;nbsp;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-223&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-223&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/openjur.de\/u\/631314.html&quot;&gt;VGH Baden-W\u00fcrttemberg, Urteil vom 7. Mai 2013, Az.: 10 S 281\/12&lt;\/a&gt;.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;li id=&quot;cite_note-224&quot;&gt;&lt;span class=&quot;mw-cite-backlink&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#cite_ref-224&quot;&gt;\u2191&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;reference-text&quot;&gt;Stefan Jehle: &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/www.stuttgarter-zeitung.de\/inhalt.bundesverfassungsgericht-der-heimliche-dritte-senat-in-karlsruhe.68baaf04-08db-49c2-a843-395b4747f985.html&quot;&gt;&lt;i&gt;Bundesverfassungsgericht: Der heimliche dritte Senat in Karlsruhe&lt;\/i&gt;&lt;\/a&gt;, Stuttgarter Zeitung, 3. Januar 2015, abgerufen am 16. M\u00e4rz 2022.&lt;\/span&gt;\n&lt;\/li&gt;\n&lt;\/ol&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;style data-mw-deduplicate=&quot;TemplateStyles:r205163471&quot;&gt;.mw-parser-output div.NavFrame{border:1px solid #A2A9B1;clear:both;font-size:95%;margin-top:1.5em;min-height:0;padding:2px;text-align:center}.mw-parser-output div.NavPic{float:left;padding:2px}.mw-parser-output div.NavHead{background-color:#EAECF0;font-weight:bold}.mw-parser-output div.NavFrame:after{clear:both;content:&quot;&quot;;display:block}.mw-parser-output div.NavFrame+div.NavFrame,.mw-parser-output div.NavFrame+link+div.NavFrame,.mw-parser-output div.NavFrame+style+div.NavFrame{margin-top:-1px}.mw-parser-output .NavToggle{float:right;font-size:x-small}&lt;\/style&gt;&lt;div class=&quot;NavFrame navigation-not-searchable&quot;&gt;&lt;style data-mw-deduplicate=&quot;TemplateStyles:r227382755&quot;&gt;.mw-parser-output .hlist .wikitable{border-top:0px!important;border-bottom:0px!important;margin-top:0!important;margin-bottom:0!important}.mw-parser-output .hlist .wikitable tr:first-of-type td{border-top:0px!important}.mw-parser-output .hlist .wikitable tr:last-of-type td{border-bottom:0px!important}.mw-parser-output .NavContent&gt;.wikitable&gt;*&gt;tr{border-top:2px solid #fdfdfd!important;border-bottom:2px solid #fdfdfd!important}&lt;\/style&gt;&lt;div class=&quot;NavHead&quot; style=&quot;background:#eaecf0;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesgericht_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundesgericht (Deutschland)&quot;&gt;Bundesgerichte&lt;\/a&gt; der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Deutschland&quot; title=&quot;Deutschland&quot;&gt;Bundesrepublik Deutschland&lt;\/a&gt;&lt;\/div&gt;&lt;div class=&quot;NavContent&quot; style=&quot;clear:left;&quot;&gt;\n&lt;table class=&quot;wikitable zebra&quot; style=&quot;width:100%;margin:0;text-align:left;font-size:95%;margin-top:.1em;margin-bottom:.1em;&quot;&gt;\n\n\n\n&lt;tbody&gt;&lt;tr style=&quot;display:none&quot;&gt;\n&lt;td&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;white-space: nowrap;text-align: right;background: #DDE5EE;border: 1px solid transparent;border-top: 1px solid #FFF;border-bottom: 2px solid #FFF;padding: 0 1em;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Verfassungsgerichtsbarkeit&quot; title=&quot;Verfassungsgerichtsbarkeit&quot;&gt;Verfassungsgerichtsbarkeit&lt;\/a&gt;:&lt;\/b&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td class=&quot;hlist&quot; style=&quot;text-align: left;border-left: 2px solid #fdfdfd;width: 100%;margin: .4em 0;border-color: #fdfdfd;padding: 0 .25em;&quot;&gt;\n&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;mw-selflink selflink&quot;&gt;Bundesverfassungsgericht&lt;\/a&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td style=&quot;width:0; padding:0 2px 0 0; border:1px solid transparent; background: transparent;&quot; rowspan=&quot;6&quot;&gt;&lt;div class=&quot;noviewer&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;&lt;span typeof=&quot;mw:File&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Bundesadler_Bundesorgane.svg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot; title=&quot;Siegel der Bundesorgane&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Siegel der Bundesorgane&quot; src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e3\/Bundesadler_Bundesorgane.svg\/50px-Bundesadler_Bundesorgane.svg.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;50&quot; height=&quot;47&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e3\/Bundesadler_Bundesorgane.svg\/75px-Bundesadler_Bundesorgane.svg.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e3\/Bundesadler_Bundesorgane.svg\/100px-Bundesadler_Bundesorgane.svg.png 2x&quot; data-file-width=&quot;240&quot; data-file-height=&quot;224&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;white-space: nowrap;text-align: right;background: #DDE5EE;border: 1px solid transparent;border-top: 1px solid #FFF;border-bottom: 2px solid #FFF;padding: 0 1em;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Ordentliche_Gerichtsbarkeit_(Deutschland)&quot; title=&quot;Ordentliche Gerichtsbarkeit (Deutschland)&quot;&gt;Ordentliche Gerichtsbarkeit&lt;\/a&gt;:&lt;\/b&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td class=&quot;hlist&quot; style=&quot;text-align: left;border-left: 2px solid #fdfdfd;width: 100%;margin: .4em 0;border-color: #fdfdfd;padding: 0 .25em;&quot;&gt;\n&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesgerichtshof&quot; title=&quot;Bundesgerichtshof&quot;&gt;Bundesgerichtshof&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;| &lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundespatentgericht_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundespatentgericht (Deutschland)&quot;&gt;Bundespatentgericht&lt;\/a&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;white-space: nowrap;text-align: right;background: #DDE5EE;border: 1px solid transparent;border-top: 1px solid #FFF;border-bottom: 2px solid #FFF;padding: 0 1em;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Arbeitsgerichtsbarkeit_(Deutschland)&quot; title=&quot;Arbeitsgerichtsbarkeit (Deutschland)&quot;&gt;Arbeitsgerichtsbarkeit&lt;\/a&gt;:&lt;\/b&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td class=&quot;hlist&quot; style=&quot;text-align: left;border-left: 2px solid #fdfdfd;width: 100%;margin: .4em 0;border-color: #fdfdfd;padding: 0 .25em;&quot;&gt;\n&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesarbeitsgericht&quot; title=&quot;Bundesarbeitsgericht&quot;&gt;Bundesarbeitsgericht&lt;\/a&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;white-space: nowrap;text-align: right;background: #DDE5EE;border: 1px solid transparent;border-top: 1px solid #FFF;border-bottom: 2px solid #FFF;padding: 0 1em;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Finanzgerichtsbarkeit&quot; title=&quot;Finanzgerichtsbarkeit&quot;&gt;Finanzgerichtsbarkeit&lt;\/a&gt;:&lt;\/b&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td class=&quot;hlist&quot; style=&quot;text-align: left;border-left: 2px solid #fdfdfd;width: 100%;margin: .4em 0;border-color: #fdfdfd;padding: 0 .25em;&quot;&gt;\n&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesfinanzhof&quot; title=&quot;Bundesfinanzhof&quot;&gt;Bundesfinanzhof&lt;\/a&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;white-space: nowrap;text-align: right;background: #DDE5EE;border: 1px solid transparent;border-top: 1px solid #FFF;border-bottom: 2px solid #FFF;padding: 0 1em;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Sozialgerichtsbarkeit&quot; title=&quot;Sozialgerichtsbarkeit&quot;&gt;Sozialgerichtsbarkeit&lt;\/a&gt;:&lt;\/b&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td class=&quot;hlist&quot; style=&quot;text-align: left;border-left: 2px solid #fdfdfd;width: 100%;margin: .4em 0;border-color: #fdfdfd;padding: 0 .25em;&quot;&gt;\n&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundessozialgericht&quot; title=&quot;Bundessozialgericht&quot;&gt;Bundessozialgericht&lt;\/a&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;white-space: nowrap;text-align: right;background: #DDE5EE;border: 1px solid transparent;border-top: 1px solid #FFF;border-bottom: 1px solid #FFF;padding: 0 1em;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Verwaltungsgerichtsbarkeit_(Deutschland)&quot; title=&quot;Verwaltungsgerichtsbarkeit (Deutschland)&quot;&gt;Verwaltungsgerichtsbarkeit&lt;\/a&gt;:&lt;\/b&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td class=&quot;hlist&quot; style=&quot;text-align: left;border-left: 2px solid #fdfdfd;width: 100%;margin: .4em 0;border-color: #fdfdfd;padding: 0;&quot;&gt;\n&lt;div class=&quot;Broken-NavContent&quot;&gt;\n&lt;table class=&quot;wikitable zebra&quot; style=&quot;width:100%;margin:0;text-align:left;border-collapse:collapse;&quot;&gt;\n&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;white-space: nowrap;text-align: right;background: #DDE5EE;border: 1px solid transparent;border-top: 1px solid #FFF;border-bottom: 2px solid #FFF;padding: 0 1em;&quot;&gt;&lt;b&gt;aktuell:&lt;\/b&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td class=&quot;hlist&quot; style=&quot;text-align: left;border-left: 2px solid #fdfdfd;width: 100%;margin: .4em 0;border-color: #fdfdfd;padding: 0 .25em;&quot;&gt;\n&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesverwaltungsgericht_(Deutschland)&quot; title=&quot;Bundesverwaltungsgericht (Deutschland)&quot;&gt;Bundesverwaltungsgericht&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;|\n&lt;a href=&quot;\/wiki\/Truppendienstgericht&quot; title=&quot;Truppendienstgericht&quot;&gt;Truppendienstgerichte&lt;\/a&gt; &lt;a href=&quot;\/wiki\/Truppendienstgericht_Nord&quot; title=&quot;Truppendienstgericht Nord&quot;&gt;Nord&lt;\/a&gt; und &lt;a href=&quot;\/wiki\/Truppendienstgericht_S%C3%BCd&quot; title=&quot;Truppendienstgericht S\u00fcd&quot;&gt;S\u00fcd&lt;\/a&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n&lt;tr&gt;\n&lt;td style=&quot;white-space: nowrap;text-align: right;background: #DDE5EE;border: 1px solid transparent;border-top: 1px solid #FFF;border-bottom: 1px solid #FFF;padding: 0 1em;&quot;&gt;&lt;b&gt;ehemalig:&lt;\/b&gt;\n&lt;\/td&gt;\n&lt;td class=&quot;hlist&quot; style=&quot;text-align: left;border-left: 2px solid #fdfdfd;width: 100%;margin: .4em 0;border-color: #fdfdfd;padding: 0 .25em;&quot;&gt;\n&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesdisziplinarhof&quot; title=&quot;Bundesdisziplinarhof&quot;&gt;Bundesdisziplinarhof&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;|\n&lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesdisziplinarkammer&quot; title=&quot;Bundesdisziplinarkammer&quot;&gt;Bundesdisziplinarkammern&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;|\n&lt;a href=&quot;\/wiki\/Bundesdisziplinargericht&quot; title=&quot;Bundesdisziplinargericht&quot;&gt;Bundesdisziplinargericht&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;|\n&lt;a href=&quot;\/wiki\/Truppendienstgericht&quot; title=&quot;Truppendienstgericht&quot;&gt;Truppendienstgerichte&lt;\/a&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Truppendienstgericht_Mitte&quot; title=&quot;Truppendienstgericht Mitte&quot;&gt;Mitte&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;\u00b7 &lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Truppendienstgericht_A&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Truppendienstgericht A (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;A&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;\u00b7 &lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Truppendienstgericht_B&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Truppendienstgericht B (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;B&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;\u00b7 &lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Truppendienstgericht_C&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Truppendienstgericht C (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;C&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;\u00b7 &lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Truppendienstgericht_D&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Truppendienstgericht D (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;D&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;\u00b7 &lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Truppendienstgericht_E&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Truppendienstgericht E (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;E&lt;\/a&gt;&amp;nbsp;\u00b7 &lt;a href=&quot;\/w\/index.php?title=Truppendienstgericht_F&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1&quot; class=&quot;new&quot; title=&quot;Truppendienstgericht F (Seite nicht vorhanden)&quot;&gt;F&lt;\/a&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n&lt;\/tbody&gt;&lt;\/table&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;\/td&gt;&lt;\/tr&gt;\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n&lt;\/tbody&gt;&lt;\/table&gt;&lt;div style=&quot;margin:.1em 0;padding:.1em 1em;background:#f5f5f5;text-align:left;font-size:90%;&quot;&gt;&lt;div class=&quot;sieheauch&quot; role=&quot;navigation&quot; style=&quot;font-style:italic;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;sieheauch-text&quot;&gt;Siehe auch&lt;\/span&gt;: &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gemeinsamer_Senat_der_obersten_Gerichtsh%C3%B6fe_des_Bundes&quot; title=&quot;Gemeinsamer Senat der obersten Gerichtsh\u00f6fe des Bundes&quot;&gt;Gemeinsamer Senat der obersten Gerichtsh\u00f6fe des Bundes&lt;\/a&gt;&lt;\/div&gt; &lt;\/div&gt;&lt;\/div&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;div class=&quot;hintergrundfarbe1 rahmenfarbe1 navigation-not-searchable&quot; style=&quot;border-top-style: solid; border-top-width: 1px; clear: both; font-size:95%; margin-top:1em; padding: 0.25em; overflow: hidden; word-break: break-word; word-wrap: break-word;&quot; id=&quot;Vorlage_Rechtshinweis&quot;&gt;&lt;div class=&quot;noviewer noresize nomobile&quot; style=&quot;display: table-cell; padding-bottom: 0.2em; padding-left: 0.25em; padding-right: 1em; padding-top: 0.2em; vertical-align: middle;&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;&lt;span typeof=&quot;mw:File&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Wikipedia:Hinweis_Rechtsthemen&quot; title=&quot;Rechtshinweis&quot;&gt;&lt;img alt src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e2\/Icon-Rechtshinweis-blau2-Asio.svg\/20px-Icon-Rechtshinweis-blau2-Asio.svg.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;20&quot; height=&quot;20&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e2\/Icon-Rechtshinweis-blau2-Asio.svg\/30px-Icon-Rechtshinweis-blau2-Asio.svg.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/e\/e2\/Icon-Rechtshinweis-blau2-Asio.svg\/40px-Icon-Rechtshinweis-blau2-Asio.svg.png 2x&quot; data-file-width=&quot;150&quot; data-file-height=&quot;150&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;div style=&quot;display: table-cell; vertical-align: middle; width: 100%;&quot;&gt;\n&lt;div&gt;\nBitte den &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wikipedia:Hinweis_Rechtsthemen&quot; title=&quot;Wikipedia:Hinweis Rechtsthemen&quot;&gt;Hinweis zu Rechtsthemen&lt;\/a&gt; beachten!&lt;\/div&gt;\n&lt;\/div&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;div class=&quot;hintergrundfarbe1 rahmenfarbe1 navigation-not-searchable noprint&quot; style=&quot;border-top-style: solid; border-top-width: 1px; clear: both; margin-top:1em; padding: 0.25em; overflow: hidden; word-break: break-word; word-wrap: break-word;&quot; id=&quot;Vorlage_Lesenswert&quot;&gt;&lt;div class=&quot;noviewer noresize&quot; style=&quot;display: table-cell; padding-bottom: 0.2em; padding-left: 0.25em; padding-right: 1em; padding-top: 0.2em; vertical-align: middle;&quot; aria-hidden=&quot;true&quot; role=&quot;presentation&quot;&gt;&lt;span typeof=&quot;mw:File&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Datei:Qsicon_lesenswert.svg&quot; class=&quot;mw-file-description&quot;&gt;&lt;img src=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/43\/Qsicon_lesenswert.svg\/24px-Qsicon_lesenswert.svg.png&quot; decoding=&quot;async&quot; width=&quot;24&quot; height=&quot;24&quot; class=&quot;mw-file-element&quot; srcset=&quot;\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/43\/Qsicon_lesenswert.svg\/36px-Qsicon_lesenswert.svg.png 1.5x, \/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/4\/43\/Qsicon_lesenswert.svg\/48px-Qsicon_lesenswert.svg.png 2x&quot; data-file-width=&quot;24&quot; data-file-height=&quot;24&quot;&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;div style=&quot;display: table-cell; vertical-align: middle; width: 100%;&quot;&gt;\n&lt;div role=&quot;contentinfo&quot;&gt;\nDieser Artikel wurde am 18.&amp;nbsp;Februar 2006 in &lt;a href=&quot;\/wiki\/Spezial:Permanenter_Link\/13815446&quot; title=&quot;Spezial:Permanenter Link\/13815446&quot;&gt;dieser Version&lt;\/a&gt; in die Liste der &lt;a href=&quot;\/wiki\/Wikipedia:Lesenswerte_Artikel&quot; title=&quot;Wikipedia:Lesenswerte Artikel&quot;&gt;lesenswerten Artikel&lt;\/a&gt; aufgenommen.&lt;\/div&gt;\n&lt;\/div&gt;&lt;\/div&gt;\n&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;geo noexcerpt&quot; style=&quot;display:none&quot;&gt;&lt;span class=&quot;body&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;latitude&quot;&gt;49.012771733056&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;longitude&quot;&gt;8.4014591575&lt;\/span&gt;&lt;span class=&quot;elevation&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/span&gt;&lt;span id=&quot;coordinates&quot; class=&quot;coordinates plainlinks-print&quot;&gt;&lt;span title=&quot;Koordinatensystem WGS84&quot;&gt;Koordinaten: &lt;\/span&gt;&lt;a class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/geohack.toolforge.org\/geohack.php?pagename=Bundesverfassungsgericht&amp;amp;language=de&amp;amp;params=49.012771733056_N_8.4014591575_E_dim:170_region:DE-BW_type:landmark&quot;&gt;&lt;span title=&quot;Breitengrad&quot;&gt;49\u00b0&amp;nbsp;0\u2032&amp;nbsp;46\u2033&amp;nbsp;&lt;abbr title=&quot;Nord&quot;&gt;N&lt;\/abbr&gt;&lt;\/span&gt;, &lt;span title=&quot;L\u00e4ngengrad&quot;&gt;8\u00b0&amp;nbsp;24\u2032&amp;nbsp;5,3\u2033&amp;nbsp;&lt;abbr title=&quot;Ost&quot;&gt;O&lt;\/abbr&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;\n&lt;\/p&gt;\n&lt;div id=&quot;normdaten&quot; class=&quot;catlinks normdaten-typ-k&quot;&gt;Normdaten&amp;nbsp;(K\u00f6rperschaft): &lt;a href=&quot;\/wiki\/Gemeinsame_Normdatei&quot; title=&quot;Gemeinsame Normdatei&quot;&gt;GND&lt;\/a&gt;: &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/d-nb.info\/gnd\/2117905-0&quot;&gt;2117905-0&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;noprint&quot;&gt;(&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/lobid.org\/gnd\/2117905-0&quot;&gt;lobid&lt;\/a&gt;, &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/swb.bsz-bw.de\/DB=2.104\/SET=1\/TTL=1\/CMD?retrace=0&amp;amp;trm_old=&amp;amp;ACT=SRCHA&amp;amp;IKT=2999&amp;amp;SRT=RLV&amp;amp;TRM=2117905-0&quot;&gt;OGND&lt;\/a&gt;)&lt;\/span&gt;  | &lt;a href=&quot;\/wiki\/Library_of_Congress_Control_Number&quot; title=&quot;Library of Congress Control Number&quot;&gt;LCCN&lt;\/a&gt;: &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/lccn.loc.gov\/nr92013443&quot;&gt;nr92013443&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt;  | &lt;a href=&quot;\/wiki\/Virtual_International_Authority_File&quot; title=&quot;Virtual International Authority File&quot;&gt;VIAF&lt;\/a&gt;: &lt;span class=&quot;plainlinks-print&quot;&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; class=&quot;external text&quot; href=&quot;https:\/\/viaf.org\/viaf\/130623156\/&quot;&gt;130623156&lt;\/a&gt;&lt;\/span&gt; &lt;span class=&quot;metadata&quot;&gt;&lt;\/span&gt;&lt;\/div&gt;&lt;\/div&gt;&lt;!--esi &lt;esi:include src=&quot;\/esitest-fa8a495983347898\/content&quot; \/&gt; --&gt;&lt;noscript&gt;&lt;img src=&quot;https:\/\/login.wikimedia.org\/wiki\/Special:CentralAutoLogin\/start?type=1x1&quot; alt width=&quot;1&quot; height=&quot;1&quot; style=&quot;border: none; position: absolute;&quot;&gt;&lt;\/noscript&gt;\n&lt;div class=&quot;printfooter&quot; style=&quot;display:none&quot;  style=&quot;display:none&quot;  data-nosnippet&gt;Abgerufen von \u201e&lt;a dir=&quot;ltr&quot; href=&quot;https:\/\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id\/w\/index.php?title=Bundesverfassungsgericht&amp;amp;oldid=241245452&quot;&gt;https:\/\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id\/w\/index.php?title=Bundesverfassungsgericht&amp;amp;oldid=241245452&lt;\/a&gt;\u201c&lt;\/div&gt;&lt;\/div&gt;\n\t\t&lt;div id=&quot;catlinks&quot; class=&quot;catlinks&quot; data-mw=&quot;interface&quot;&gt;&lt;div id=&quot;mw-normal-catlinks&quot; class=&quot;mw-normal-catlinks&quot;&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Wikipedia:Kategorien&quot; title=&quot;Wikipedia:Kategorien&quot;&gt;Kategorien&lt;\/a&gt;: &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Wikipedia:Lesenswert&quot; title=&quot;Kategorie:Wikipedia:Lesenswert&quot;&gt;Wikipedia:Lesenswert&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Bundesverfassungsgericht&quot; title=&quot;Kategorie:Bundesverfassungsgericht&quot;&gt;Bundesverfassungsgericht&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Verfassungsgericht&quot; title=&quot;Kategorie:Verfassungsgericht&quot;&gt;Verfassungsgericht&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Bundesgericht_(Deutschland)&quot; title=&quot;Kategorie:Bundesgericht (Deutschland)&quot;&gt;Bundesgericht (Deutschland)&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Gericht_(Karlsruhe)&quot; title=&quot;Kategorie:Gericht (Karlsruhe)&quot;&gt;Gericht (Karlsruhe)&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Bauwerk_in_Karlsruhe&quot; title=&quot;Kategorie:Bauwerk in Karlsruhe&quot;&gt;Bauwerk in Karlsruhe&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Kulturdenkmal_in_Karlsruhe&quot; title=&quot;Kategorie:Kulturdenkmal in Karlsruhe&quot;&gt;Kulturdenkmal in Karlsruhe&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Erbaut_in_den_1960er_Jahren&quot; title=&quot;Kategorie:Erbaut in den 1960er Jahren&quot;&gt;Erbaut in den 1960er Jahren&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Gegr%C3%BCndet_1951&quot; title=&quot;Kategorie:Gegr\u00fcndet 1951&quot;&gt;Gegr\u00fcndet 1951&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Rechtsstaat&quot; title=&quot;Kategorie:Rechtsstaat&quot;&gt;Rechtsstaat&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Innenstadt-West_(Karlsruhe)&quot; title=&quot;Kategorie:Innenstadt-West (Karlsruhe)&quot;&gt;Innenstadt-West (Karlsruhe)&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;&lt;\/div&gt;&lt;div id=&quot;mw-hidden-catlinks&quot; class=&quot;mw-hidden-catlinks mw-hidden-cats-hidden&quot;&gt;Versteckte Kategorien: &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Wikipedia:Vorlagenfehler\/Vorlage:Cite_news\/tempor%C3%A4r&quot; title=&quot;Kategorie:Wikipedia:Vorlagenfehler\/Vorlage:Cite news\/tempor\u00e4r&quot;&gt;Wikipedia:Vorlagenfehler\/Vorlage:Cite news\/tempor\u00e4r&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;\/wiki\/Kategorie:Wikipedia:Weblink_offline&quot; title=&quot;Kategorie:Wikipedia:Weblink offline&quot;&gt;Wikipedia:Weblink offline&lt;\/a&gt;&lt;\/li&gt;&lt;\/ul&gt;&lt;\/div&gt;&lt;\/div&gt;\n\t"}},"headers":{"Accept-Encoding":"gzip,deflate","User-Agent":"Mozilla\/5.0 (Macintosh; Intel Mac OS X 10_10_1) AppleWebKit\/600.2.5 (KHTML, like Gecko) Version\/8.0.2 Safari\/600.2.5 (Amazonbot\/0.1; +https:\/\/developer.amazon.com\/support\/amazonbot)","Connection":"close","X-Forwarded-For":"103.59.44.8","Host":"de.teknopedia.teknokrat.ac.id"},"request":"HTTPS\/1.0","response":{"statusCode":200,"reason":"OK","contentType":"text\/html; charset=UTF-8","headers":{"Cache-Control":"no-store, max-age=0, no-cache","Content-Type":"text\/html; charset=UTF-8"}}},"config":{"ciVersion":"4.4.1","phpVersion":"8.1.24","phpSAPI":"fpm-fcgi","environment":"development","baseURL":"https:\/\/de.teknopedia.teknokrat.ac.id\/","timezone":"UTC","locale":"en","cspEnabled":false}}